\documentclass[uplatex]{jsarticle}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{xcolor}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}


\usepackage{applekeys}
\usepackage{mandorasymb}
\usepackage{ulem}
\usepackage{braket}
\usepackage{framed}


%%%%%ハイパーリンク
\usepackage[setpagesize=false,dvipdfmx]{hyperref}
\usepackage{aliascnt}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    citecolor=blue,
    linkcolor=blue,
    urlcolor=blue,
}
%%%%%ハイパーリンク




%%%%%図式
\usepackage{tikz}%%%図
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{amscd}%%%簡単な図式
%%%%%図式


%%%%%%%%%%%%定理環境%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%定理環境%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%定理環境%%%%%%%%%%%%

\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{thm}{定理}[section]
\newcommand{\thmautorefname}{定理}

\newaliascnt{prop}{thm}%%%カウンター「prop」の定義（thmと同じ）
\newtheorem{prop}[prop]{命題}
\aliascntresetthe{prop}
\newcommand{\propautorefname}{命題}%%%カウンター名propは「命題」で参照する

\newaliascnt{cor}{thm}
\newtheorem{cor}[cor]{系}
\aliascntresetthe{cor}
\newcommand{\corautorefname}{系}

\newaliascnt{lem}{thm}
\newtheorem{lem}[lem]{補題}
\aliascntresetthe{lem}
\newcommand{\lemautorefname}{補題}

\newaliascnt{defi}{thm}
\newtheorem{defi}[defi]{定義}
\aliascntresetthe{defi}
\newcommand{\defiautorefname}{定義}

\newaliascnt{prob}{thm}
\newtheorem{prob}[prob]{練習問題}
\aliascntresetthe{prob}
\newcommand{\probautorefname}{練習問題}


%%%%%%%番号づけない定理環境
\newtheorem*{exam*}{例}
\newtheorem*{rrem*}{ゆじノート}
\newtheorem*{question*}{疑問}
\newtheorem*{defi*}{定義}

\newtheorem*{nikki*}{日記}

%%%証明環境を「proof」から「証明.」に変えるやつ
\renewcommand\proofname{\bf 解答.}
\renewcommand{\qedsymbol}{\kinoposymbniko}


%%%%%%%%%%%%定理環境%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%定理環境%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%定理環境%%%%%%%%%%%%




%%%%%箇条書き環境
\usepackage[]{enumitem}

\makeatletter
\AddEnumerateCounter{\fnsymbol}{\c@fnsymbol}{9}%%%%fnsymbolという文字をenumerate環境のパラメーターで使えるようにする。
\makeatother

\renewcommand{\theenumi}{(\arabic{enumi})}%%%%%itemは(1),(2),(3)で番号付ける。
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi}
%%%%%箇条書き環境


\usepackage{latexsym}
\renewcommand{\emptyset}{\varnothing}
\def\ep{\varepsilon}
\def\id{\mathrm{id}}

\def\C{\mathbb{C}}
\def\R{\mathbb{R}}
\def\Q{\mathbb{Q}}
\def\Z{\mathbb{Z}}
\def\N{\mathbb{N}}
\def\P{\mathbf{P}}
\def\T{\mathbb{T}}


\def\E{\mathbb{E}}
\def\I{\mathbf{1}}

\def\mcA{\mathcal{A}}
\def\mcB{\mathcal{B}}
\def\mcC{\mathcal{C}}
\def\mcD{\mathcal{D}}
\def\mcE{\mathcal{E}}
\def\mcF{\mathcal{F}}
\def\mcG{\mathcal{G}}
\def\mcH{\mathcal{H}}
\def\mcI{\mathcal{I}}
\def\mcJ{\mathcal{J}}
\def\mcK{\mathcal{K}}
\def\mcL{\mathcal{L}}
\def\mcM{\mathcal{M}}
\def\mcN{\mathcal{N}}
\def\mcO{\mathcal{O}}
\def\mcP{\mathcal{P}}
\def\mcQ{\mathcal{Q}}
\def\mcR{\mathcal{R}}
\def\mcS{\mathcal{S}}
\def\mcT{\mathcal{T}}
\def\mcU{\mathcal{U}}
\def\mcV{\mathcal{V}}
\def\mcW{\mathcal{W}}
\def\mcX{\mathcal{X}}
\def\mcY{\mathcal{Y}}
\def\mcZ{\mathcal{Z}}

\def\dfn{:\overset{\mbox{{\scriptsize def}}}{=}}
\newcommand{\deff}{:\hspace{-3pt}\overset{\text{def}}{\iff}}

\renewcommand{\ae}{\text{a.e.}}
\newcommand{\as}{\text{a.s.}}
\newcommand{\Var}{\mathrm{Var}}
\newcommand{\Cov}{\mathrm{Cov}}
%\DeclareMathOperator{\liminf}{\textrm{lim inf}}

\allowdisplaybreaks[1]

\begin{document}


\title{確率微分方程式 (共立講座 数学の輝き 谷口説男著) \\
演習問題解答}
\date{\today}
\author{ゆじとも}

\maketitle

\begin{abstract}
  このノートは谷口説男氏による著書「確率微分方程式 (共立講座 数学の輝き) 」
  の演習問題の解答を書いたものです。
\end{abstract}

\tableofcontents


\begin{nikki*}
  \begin{itemize}
    \item 2020.6.2 (火)：
    基礎固めのために購入。\autoref{prob: 1.3}まで解いた。
    明日からゆっくりやっていこうと思う。
    \item 2020.6.3 (水)：
    \autoref{prob: 1.8}まで解いた。
    難しい問題は結構普通に難しいから大変。
    \autoref{prob: 1.5}は私の読み間違いでなければいろいろ条件が足りないんじゃないかな？
    \item 2020.6.4 (木)：
    \autoref{prob: 2.6}までといた。
    \autoref{prob: 2.7}がわからん。なんか微妙にうまくいかない。
    Doobの不等式を使うんだとは思うけど。細かいところで計算が合わない。
    \item 2020.6.5 (金)：
    やっぱり\autoref{prob: 2.7}がわからんからとりあえず飛ばした。
    \autoref{prob: 3.5}まで解いた。
    \autoref{prob: 3.6}がわからんくてかなり悩んでる。
    \item 2020.6.6 (土)：
    実家に帰って親とヨガをしてたので解いてない。
    \item 2020.6.7 (日)：
    完全にだらけてた。一問も解いてない。何してたんだろ。
    \item 2020.6.8 (月)：
    わからなかった\autoref{prob: 3.6}が解けた。
    何が問題かを整理して、そのために何をすれば良いかを考えて、
    ということをきちんと詰めれば自然に解けるものだなと思った。
    まあ数学って全部そういうものだけど、
    それをきちんとやるのはわかっていても結構難しい。
    \ref{section 3}節の演習をとりあえず終わらせた。
    \item 2020.6.9 (火)：
    今日はセミナーだったからやらなかった。さぼり。
    \item 2020.6.10 (水)：
    さぼっていた \TeX 打ちをやった。
    \autoref{prob: 1.4}くらいからサボってたからかなり時間がかかったけど、
    とりあえず\ref{section 3}節の最後までは終わったのでよかった。
    まあ打つだけだけど見直しにもなったしよかったのかな。
    結局\autoref{prob: 2.7}がわからないままだな。
    ていうか\autoref{prob: 2.8}を解いてなかったな。考えないと。
    \item 2020.6.11 (木)：
    \ref{section 4}節を終わらせた。
    三条大橋のスタバにいたら知り合いがいた気がしたけど気のせいかな。
    \autoref{prob: 4.2}は\(f_t\)の定義を間違えている気がする。
    定義関数のとこ、\([t_i,t_{i+1})\)かなあ？と言う指摘を下さった方がいたので、
    そのつもりで解いた。
    私も最初はそうかなと思ったんだけど、もし\([t_i,t_{i+1})\)なら
    本文中に書いてあることと全く同じじゃんって思ってて、
    それなら違う何かかなあと思ってたんだけど、
    よく考えると本文中の\(\mcL_0\)は有界関数で、
    この問題の\(f_t\)は\(f_i\)の取り方がだんだん大きくなる感じだったら
    有界じゃなくなるから、そういう違いが一応あるかなと思った。
  \end{itemize}
\end{nikki*}











\newpage
\section{確率論の基礎概念}
\label{section 1}

\begin{prob}\label{prob: 1.1}
  \(\sigma(\mcA)\)は\(\sigma\)-加法族であることを示せ。
\end{prob}

\begin{proof}
  任意の\(\mcG\in \Lambda(\mcA)\)は\(\sigma\)-加法族であるから
  \(\emptyset, \Omega\in \mcG\)であり、
  従ってとくに\(\emptyset,\Omega\in \sigma(\mcA)\)である。

  \(A\in \sigma(\mcA)\)とする。
  任意の\(\mcG\in\Lambda(\mcA)\)は\(\sigma\)-加法族であり、
  \(A\in \sigma(\mcA)\subset \mcG\)であるから、
  \(\Omega \setminus A \in \mcG\)となって、
  とくに\(\Omega\setminus A\in \bigcap \mcG = \sigma(\mcA)\)となる。

  \(A_i\in\sigma(\mcA) , i=1,2,\cdots\)とする。
  任意の\(\mcG\in\Lambda(\mcA)\)は\(\sigma\)-加法族であり、
  \(\bigcup_{i=1}^\infty A_i\in \sigma(\mcA)\subset \mcG\)であるから、
  \(\bigcup_{i=1}^\infty A_i \in \mcG\)となって、
  とくに\(\bigcup_{i=1}^\infty A_i\in \bigcap \mcG = \sigma(\mcA)\)となる。
  以上で全ての条件が確認できた。
\end{proof}






\begin{prob}\label{prob: 1.2}
  例1.5(2)の\(\P\)が確率測度であることを確認せよ。
\end{prob}

\begin{proof}
  \[
  \P(\Omega) = \sum_{i=1}^\infty p_i\I_{\Omega}(i) = \sum_{i=1}^\infty p_i = 1,
  \]
  であるので\(\P\)は一つ目の条件を満たす。
  また\(A_j\in\mcF, j = 1,2,\cdots \)がたがいに交わらないとき、
  \begin{itemize}
    \item[ \ ]
    \(\I_{\bigcup_{j=1}^\infty A_j}(i) = 1\)
    \item[\(\iff\)]
    \(i\in \bigcup_{j=1}^\infty A_j\)
    \item[\(\iff\)]
    ある\(j=1,2,\cdots\)で\(i\in A_j\)
    \item[\(\iff\)]
    ただ一つの\(j\)で\(i\in A_j\)
    \item[\(\iff\)]
    ただ一つの\(j\)で\(\I_{A_j}(i)=1\)
  \end{itemize}
  となる。ただし3つ目の\(\iff\)は\(A_j\)たちがたがいに交わらないことより従う。
  以上より
  \[
  \I_{\bigcup_{j=1}^\infty A_j}(i) = \sum_{j=1}^\infty \I_{A_j}(i)
  \]
  となって、
  \[
  \P(\bigcup_{j=1}^\infty A_j)
  = \sum_{i=1}^\infty \I_{\bigcup_{j=1}^\infty A_j}(i)
  = \sum_{i=1}^\infty \sum_{j=1}^\infty \I_{A_j}(i)
  = \sum_{j=1}^\infty \sum_{i=1}^\infty \I_{A_j}(i)
  = \sum_{j=1}^\infty \P(A_j)
  \]
  となる。
  よって\(\P\)は二つ目の条件も満たす。
  以上で\(\P\)は確率測度となる。
\end{proof}






\begin{prob}\label{prob: 1.3}
  \(E,E_1,E_2\)を可分距離空間とし、
  \(d\)を\(E\)上の距離関数とする。
  \begin{enumerate}
    \item \label{enumi: 1.3-1}
    \(E_1\times E_2\)のボレル\(\sigma\)-加法族
    \(\mcB(E_1\times E_2)\)は
    \(\sigma\left(\left\{ A_1\times A_2
    \middle| A_i\in \mcB(E_i),i=1,2\right\} \right)\)
    と一致することを示せ。
    \item \label{enumi: 1.3-2}
    \(E\)-値確率変数\(X,Y\)に対し
    \(d(X,Y)\)は確率変数となることを示せ。
  \end{enumerate}
\end{prob}

\begin{proof}
  \ref{enumi: 1.3-1}。
  まず\(E_1\times E_2\)の開集合\(U\)は
  \[
  U = \bigcup (U_1 \times U_2)
  \]
  と書ける。
  ただし\(U_i\)は\(E_i\)の開集合であり
  和は\(U_1\times U_2 \subset U\)となるペア\((U_1,U_2)\)すべてに渡る。
  ここで\(E_1,E_2\)は可分であるから、
  \(E_1\times E_2\)は第二可算であり、
  従って可算個のペア\((U_1,U_2)\)をとることで
  \(U\)は上の形のある可算和として表すことができる。
  すると各\(U_1\times U_2\)は
  \(\sigma(\left\{ A_1\times A_2 \mid A_i\in \mcB(E_i),i=1,2\right\})\)
  に属するから、
  その可算和である\(U\)もそこに属することがわかる。
  \(\mcB(E_1\times E_2)\)が開集合系で生成された\(\sigma\)-加法族であることから、
  以上より、
  \[
  \mcB(E_1\times E_2)\subset
  \sigma(\left\{ A_1\times A_2 \mid A_i\in \mcB(E_i),i=1,2\right\})
  \]
  がわかる。

  \(A_i\in \mcB(E_i)\)に対して
  \(A_1\times A_2\in \mcB(E_1\times E_2)\)であるから
  逆の包含もわかる。以上で示された。

  \ref{enumi: 1.3-2}
  \(X,Y\)を並べて得られる
  \(X\times Y:\Omega \to E\)は\(E\)-値確率変数であり、
  また距離関数\(d(-,-)\)は連続関数であり、
  連続関数は可測関数であるから、
  以上より\(d\)と\(X\times Y\)の合成である
  \(d(X,Y)\)は確率変数となる。
\end{proof}






\begin{prob}\label{prob: 1.4}
  確率変数\(X_n\)が\(X\)に確率収束し、
  \(f:\R\to \R\)が連続であれば、
  \(f(X_n)\)は\(f(X)\)に確率収束することを示せ。
\end{prob}

\begin{proof}
  \(\ep > 0\)を任意にとる。
  \(A_n \dfn \left\{ |f(X_n)-f(X)| > \ep \right\}\)とおく。
  示したいことは次である：
  \[
  \P(A_n) \to 0 , \ \ \ (n\to \infty).
  \]
  \(\delta > 0\)をとる。
  \[
  B_\delta \dfn
  \left\{ x\in \R \mid
  \exists y, |x-y|<\delta \text{かつ} |f(x)-f(y)|>\ep \right\}
  \]
  とおく。
  また、\(C_n(\delta) \dfn \left\{ |X_n-X|\geq \delta \right\}\)
  とおく。
  これらの定義から、任意の\(\delta >0\)に対して
  \[
  A_n\subset \left\{ X\in B_\delta \right\} \cup C_n(\delta)
  \]
  となることがわかる。
  次に注意：
  \begin{enumerate}
    \item
    \(f\)は連続なので、
    \(\bigcap_{\delta >0}B_\delta = \emptyset\)であり、
    従って\(\lim_{\delta \to 0}\P(X\in B_{\delta}) = 0\)となる。
    \item
    \(X_n\)は\(X\)に確率収束するので、任意の\(\delta > 0\)に対して
    \(\P(C_n(\delta)) \to 0 , (n\to \infty)\)となる。
  \end{enumerate}
  以上より
  \[
  \P(A_n) \leq \P(X\in B_\delta) + \P(C_n(\delta)) \to 0,
  \ \ \ (n\to \infty, \delta \to 0)
  \]
  となって所望の結果を得る。
\end{proof}











\begin{prob}\label{prob: 1.5}
  \(\mcF\)を\(\sigma\)-加法族、
  \(\mcG\subset \mcF\)を有限な\(\sigma\)-加法族とする。
  このとき、\(A_1,\cdots, A_n\in \mcG\)があって次を満たす：
  \begin{enumerate}
    \item \label{enumi: prob 1.5 condition 1}
    \(A_i\cap A_j = \emptyset , (i\neq j)\).
    \item \label{enumi: prob 1.5 condition 2}
    \(\bigcup_{i=1}^n A_i = \Omega\).
  \end{enumerate}
  さらに\(\P(A_i) > 0\)と仮定する。
  このとき、ある\(X\in L^1(\P)\)が存在して
  \[
  \E\left[ X \middle| \mcG\right] =
  \sum_{i=1}^n \frac{\E\left[ X; A_i\right]}{\P(A_i)}\I_{A_i}
  \]
  となることを示せ。
\end{prob}

\begin{proof}
  なんかこの問題は「\(A_i\)たちに対する最小性」のようなものがないとまずい気がする。
  たとえば
  \(n=1, A_1 = \Omega\)とかは二つの条件を満たして、
  しかも\(\P(A_1)=1\)になるけど
  \(\E\left[ X\middle| \mcG\right] = \E[X]\)で一定になって、
  これはすごくまずい気がする。
  というわけでここではそのような\(A_i\)たちであって
  最小のものをとってくることで
  最後の等式が成立するようにできることを示す。

  まず\(\Omega\)に同値関係を入れる：
  \[
  \omega_1\sim \omega_2
  \deff
  \forall A \in \mcG,
  \omega_1,\omega_2\in A \text{または}
  \omega_1,\omega_2\in \Omega \setminus A.
  \]
  明らかに\(\sim\)は\(\Omega\)上の同値関係であり、
  \(\mcG\)が有限集合であることから、
  \(\Omega\)は有限個の同値類\(A_1,\cdots,A_n\)に分割される。
  しかも\(A_i\)は\(A_i\)を含む\(\mcG\)の元すべての共通部分として表すことができるので、
  \(\mcG\)が有限集合であることから、\(A_i\in \mcG\)であることもわかる。
  これらの\(A_i\)は明らかに条件
  \ref{enumi: prob 1.5 condition 1}と
  \ref{enumi: prob 1.5 condition 2}を満たす。

  任意の\(i\)で\(\P(A_i) > 0\)であると仮定して、
  最後の等式を証明する。
  \(\E[X\mid\mcG]\)は\(A_i\)上一定の値 (それを\(c\)とおく) をとる確率変数である
  (なぜなら\(A_i\)より小さい\(\mcG\)の元は\(\emptyset\)しかないから)。
  従って
  \begin{align*}
    \E[X;A_i]
    &= \E \left[ \E \left[X\middle|\mcG\right]; A_i\right] \\
    &= \int_{A_i} \E \left[X\middle|\mcG\right] d\P \\
    &= c \int_{A_i} d\P \\
    &= c \P(A_i)
  \end{align*}
  となる。
  ゆえに確率変数\(\E[X\mid\mcG]\)は\(A_i\)上で一定の値
  \(c = \frac{\E[X;A_i]}{\P(A_i)}\)をとる。
  \(A_i\)たちはdisjointであるから、所望の等式を得る。
\end{proof}








\begin{prob}\label{prob: 1.6}
  \(X\in L^2(\P)\)であるとき、次を示せ：
  \[
  \E\left[\left(X-\E\left[X\middle|\mcG\right]\right)^2\right]
  = \min \left\{ \E\left[(X-Z)^2\right] \middle|
  \text{\(Z\in L^2(\P)\)は\(\mcG\)-可測}\right\}.
  \]
\end{prob}

\begin{proof}
  \(X\in L^2(\P)\)より
  \(
  \left| \E\left[ X\middle| \mcG\right]\right|^2
  \leq \E \left[ X^2 \middle| \mcG\right]
  \)
  となる (定理1.34(4))。
  期待値をとって、
  \[
  \E\left[ \left| \E\left[ X\middle| \mcG\right]\right|^2 \right]
  \leq \E \left[ \E \left[ X^2 \middle| \mcG\right]\right]
  = \E [X^2] < \infty
  \]
  となる。
  ゆえに\(\E\left[X\middle|\mcG\right]\in L^2(\P)\)である。
  従って、とくに、
  任意の\(Z\in L^2(\P)\)に対して
  \[
  \E\left[ \left(X-\E\left[X\middle|\mcG\right]\right)^2\right]
  \leq \E\left[ (X-Z)^2\right]
  \]
  となることが示せれば良い。

  \(Y \dfn Z-\E\left[X\middle|\mcG\right]\)とおく。
  このとき、
  \begin{align*}
    &\E\left[ (X-Z)^2\right]
    - \E\left[ \left(X-\E\left[X\middle|\mcG\right]\right)^2\right] \\
    &= \E\left[ -Y\left(X-\E\left[X\middle|\mcG\right]+X-Z\right)\right] \\
    &= \E\left[ -Y\left(2X-2\E\left[X\middle|\mcG\right]-Y\right)\right] \\
    &= \E[Y^2] + 2\E\left[ Y\left(\E\left[X\middle|\mcG\right]-X\right)\right] \\
    &\geq 2\E\left[ Y\E\left[X\middle|\mcG\right]-YX\right] \\
    &= 2\E\left[ \E\left[XY\middle|\mcG\right]\right] - 2\E\left[YX\right] \\
    &= 0
  \end{align*}
  となって所望の不等式を得る。
\end{proof}













\begin{prob}\label{prob: 1.7}
  \(\mcG\subset \mcF\)を\(\sigma\)-加法族、
  \(X,Y\)を独立な確率変数、
  \(Y\)を\(\mcG\)-可測とするとき、
  任意の有界な\(\mcB(\R^2)\)-可測関数\(g:\R^2\to \R\)に対し
  \[
  \E\left[ g(X,Y)\middle| \mcG\right]
  = \E\left[ g(X,y)\middle|\mcG\right]|_{y=Y}
  \]
  となることを示せ。
\end{prob}

\begin{proof}
  \(g=g^+-g^-\)と分けて示すことを考えれば\(g\)は非負であると仮定して良い。
  また\(g\)を単関数の単調増加な列で近似して単調収束定理を用いることを考えれば、
  \(g\)は単関数であると仮定して良い。
  さらに単関数は定義関数の線形和であることから、
  ある\(A\in \mcB(\R^2)\)に対して\(g = \I_A\)の形であると仮定しても良い。

\end{proof}














\begin{prob}\label{prob: 1.8}
  \(\mcG\subset \mcF\)を\(\sigma\)-加法族とし、
  \(X,X_n\in L^1(\P)\)とする。
  次を示せ：
  \begin{enumerate}
    \item \label{enumi: prob: 1.8-1}
    \(X_n \to X, \text{in} L^1\)ならば
    \(\E\left[X_n\middle|\mcG\right] \to \E\left[X\middle|\mcG\right]
    , \text{in} L^1\)である。
    \item \label{enumi: prob: 1.8-2}
    \(X_n\leq X_{n+1}, (\P\text{-a.s.})\)かつ
    \(X_n\to X, (\P\text{-a.s.})\)ならば
    \(\E\left[X_n\middle|\mcG\right] \to \E\left[X\middle|\mcG\right],
    (\P\text{-a.s.})\)である。
    \item \label{enumi: prob: 1.8-3}
    \(X_n \geq 0, (\P\text{-a.s.})\)ならば
    \[
    \E\left[ \liminf_{n\to \infty} X_n\middle|\mcG \right]
    \leq \liminf_{n\to \infty}\E\left[X_n\middle|\mcG\right],
    (\P\text{-a.s.})
    \]
    となる。
    ただし\(\liminf_{n\to \infty} X_n\not\in L^1(\P)\)の場合は、
    この不等式は\(\infty = \infty\)を許して
    \[
    \E\left[ \liminf_{n\to \infty} X_n; A \right]
    \leq \liminf_{n\to \infty}\E\left[X_n; A\right],
    (\forall A\in\mcG)
    \]
    が成り立つことを意味する。
    \item \label{enumi: prob: 1.8-4}
    \(Y\geq 0\)なる\(Y\in L^1(\P)\)が存在し、
    \(|X_n| \leq Y , (\P\text{-a.s.})\)であり、
    さらに\(X_n\to X, (\P\text{-a.s.})\)であるとする。
    このとき
    \(\E\left[X_n\middle|\mcG\right] \to \E\left[X\middle|\mcG\right],
    (\P\text{-a.s.})\)である。
  \end{enumerate}
\end{prob}

\begin{proof}
  \ref{enumi: prob: 1.8-1}。
  \(\| X_n-X\| _1 = \E\left[ X_n-X\right] \to 0 , (n\to \infty)\)とする。
  このとき
  \begin{align*}
    \| \E\left[X_n\middle|\mcG\right]-\E\left[X\middle|\mcG\right]\| _1
    &= \E\left[\|\E\left[X_n-X\middle|\mcG\right]\|\right] \\
    &\leq \E\left[\E\left[\|X_n-X\|\middle|\mcG\right]\right] \ \ \ \
    (\text{イェンセンの不等式}) \\
    &\leq \E\left[\|X_n-X\|\right] \\
    &\to 0 , \ \ \ \ (n\to \infty)
  \end{align*}
  となる。

  \ref{enumi: prob: 1.8-2}。
  \(\bar{X}\dfn \lim_{n\to \infty}\E\left[ X_n\middle|\mcG\right]\)とおく。
  これは\(\mcG\)-可測である。
  \(\bar{X} = \E\left[X\middle|\mcG\right], (\P\text{-a.s.})\)を示せば良い。
  そのためには、条件付き確率の一意性より、
  任意の\(A\in \mcG\)に対して
  \(\E\left[\bar{X};A\right] = \E\left[X;A\right]\)であれば良い。
  ここで通常の期待値に対する単調収束定理より、\(\P\)-a.s.に
  \begin{align*}
    \E\left[\bar{X};A\right]
    &= \E\left[\lim_{n\to \infty}\E\left[ X_n\middle|\mcG\right];A\right] \\
    &= \E\left[\lim_{n\to \infty}\E\left[ X_n\middle|\mcG\right]\I_A\right] \\
    &= \lim_{n\to \infty}\E\left[\E\left[ X_n\middle|\mcG\right]\I_A\right] \\
    &= \lim_{n\to \infty}\E\left[ X_n\I_A \right] \\
    &= \E\left[ \lim_{n\to \infty}X_n\I_A \right] \\
    &= \E\left[ \lim_{n\to \infty}X_n;A \right] \\
    &= \E\left[ X;A \right]
  \end{align*}
  となる。
  これは所望の結果である。

  \ref{enumi: prob: 1.8-3}。
  もしある\(\P(A)>0\)となる\(A\in \mcG\)上で\( > \)側の不等号が成立するとすれば、
  \(A\)上で期待値をとることで
  \[
  \E\left[\liminf_{n\to \infty} X_n ;A \right]
  > \liminf_{n\to \infty}\E \left[ X_n;A\right]
  \]
  となるが、
  これは通常の期待値に対するファトゥの補題で\(X_n\)を\(X_n\I_A\)とした場合に反する。

  \ref{enumi: prob: 1.8-4}。
  \[
  \E\left[ X_n\middle|\mcG\right]
  \leq \E\left[|X_n|\middle|\mcG\right]
  \leq \E\left[Y\middle|\mcG\right]
  \]
  なので
  \(\bar{X}\dfn \lim_{n\to \infty}\E\left[ X_n\middle|\mcG\right]\)
  をとって\ref{enumi: prob: 1.8-2}と同じことをすれば良い。
\end{proof}
















\newpage
\section{マルチンゲール}
\label{section 2}


\begin{prob}\label{prob: 2.1}
  \(\mcF_t^X\)は\(X_s, (s\in\T\cap[0,t])\)をすべて可測にする
  最小の\(\sigma\)-加法族であることを示せ。
\end{prob}

\begin{proof}
  \(\mcF\)が\(\mcF_t^X\)より小さい\(\sigma\)-加法族であれば、
  ある\(s\)とある\(A\in \mcB(\R)\)があって
  \(\left\{X_s\in A\right\}\not\in \mcF\)となるので
  \(X_s\)は\(\mcF\)-可測でなくなる。
\end{proof}














\begin{prob}\label{prob: 2.2}
  \(\left\{X_t\right\}_{t\in \T}\)が
  \(\mcF_t\)-発展的可測であれば、
  \((\mcF_t)\)-適合である。
\end{prob}

\begin{proof}
  二つの可測関数の合成
  \[
  \left\{ t\right\} \times \Omega \to
  [0,t]\times \Omega \xrightarrow{X} E
  \]
  は可測である。
\end{proof}










\begin{prob}\label{prob: 2.3}
  \(\mcN\subset \mcF_0\)とする。
  \(\P\)-a.s.に右連続かつ\((\mcF_t)\)-適合な
  確率過程\(\left\{X_t\right\}_{t\in \T}\)は
  \((\mcF_t)\)-発展的可測な修正\(\left\{Y_t\right\}_{t\in \T}\)を持つことを示せ。
\end{prob}

\begin{proof}
  例2.2より
  \(X_t\)は右連続な修正を持つ。
  補題2.4よりそれは\((\mcF_t)\)-発展的可測である。
\end{proof}












\begin{prob}\label{prob: 2.4}
  \(X,Y \geq 0, p\geq 0\)とする。
  このとき次を示せ：
  \[
  \E\left[ XY^p \right] = \int_0^\infty p\lambda^{p-1}
  \E\left[ X;Y>\lambda \right] d\lambda.
  \]
\end{prob}

\begin{proof}
  \(Z = Y^p\)とおく。右辺を変形すると
  \begin{align*}
    \int_0^\infty p\lambda^{p-1}
    \E\left[ X;Y>\lambda \right] d\lambda
    &= \int_0^\infty \E\left[ X;Y>\lambda \right] d(\lambda^p) \\
    &= \int_0^\infty \E\left[ X;Y>\lambda^{1/p} \right] d\lambda \\
    &= \int_0^\infty \E\left[ X;Z>\lambda \right] d\lambda \\
    &= \int_0^\infty \int_{\Omega}X(\omega)\I_{Z>\lambda} d\P(\omega) d\lambda \\
    &= \int_{\Omega}\int_0^\infty X(\omega)\I_{Z>\lambda} d\lambda d\P(\omega) \\
    &= \int_{\Omega}X(\omega)\int_0^\infty \I_{Z>\lambda} d\lambda d\P(\omega) \\
    &= \int_{\Omega}X(\omega)Z(\omega) d\P(\omega) \\
    &= \E[XZ] \\
    &= \E[XY^p]
  \end{align*}
  となる (\(Y\)のまま計算してもよかったかも)。
\end{proof}















\begin{prob}\label{prob: 2.5}
  \(\mcF_{\tau}\)が\(\sigma\)-加法族であることを示せ。
\end{prob}

\begin{proof}
  定義を確認すると、
  \[
  \mcF_{\tau} = \left\{ A \in \mcF \middle|
  A\cap \left\{\tau \leq t \right\} \in \mcF_t, (t\in [0,\infty))\right\}
  \]
  である。
  まず
  \begin{itemize}
    \item
    \(\emptyset \cap \left\{\tau\leq t\right\} = \emptyset \in \mcF_t\)
    \item
    \(\Omega \cap \left\{\tau\leq t\right\} = \left\{\tau\leq t\right\} \in \mcF_t\)
  \end{itemize}
  なので\(\sigma\)-加法族であるための一つ目の条件は満たされる。
  \(A\cap \left\{\tau\leq t\right\} \in \mcF_t\)と仮定する。
  このとき
  \[
  (\Omega \setminus A) \cap \left\{\tau\leq t\right\}
  = \left\{\tau\leq t\right\} \setminus \left( \left\{\tau\leq t\right\} \cap A \right)
  \]
  であるが、
  ここで\(\left\{\tau\leq t\right\}\)と
  \(\left\{\tau\leq t\right\}\cap A\)はともに\(\mcF_t\)の元であるから
  \((\Omega \setminus A) \cap \left\{\tau\leq t\right\}\)
  も\(\mcF_t\)の元となる。
  よって\(\sigma\)-加法族であるための二つ目の条件も成立する。
  \(A_i\cap \left\{\tau\leq t\right\} \in \mcF_t\)が
  \(i=1,2,\cdots\)で成り立つとする。
  このとき
  \[
  \left( \bigcup_{i=1}^\infty A_i\right) \cap \left\{\tau\leq t\right\}
  = \bigcup_{i=1}^\infty \left( A_i \cap \left\{\tau\leq t\right\} \right)
  \in \mcF_t
  \]
  となって\(\sigma\)-加法族であるための条件が全て確認できた。
\end{proof}














\begin{prob}\label{prob: 2.6}
  \(T > 0\)とする。
  \(M_t\in L^2(\P), (\forall t\leq T)\)となる連続マルチンゲール
  \(\left\{ M_t\right\}_{t\leq T}\)全体を\(\mcM^2_{c,T}\)とおく。
  また、\(M\in \mcM^2_{c,T}\)に対して
  \[
  \| |M| \| \dfn \|M_T\|_2
  \]
  と定義する。
  \(M^n\in \mcM^2_{c,T}\)をマルチンゲールの列とし、
  \(\| |M^n-M^m| \| \to 0 , (n,m\to \infty)\)とする。
  このとき、ある\(M\in \mcM^2_{c,T}\)が存在して
  \[
  \E\left[ \sup_{t\leq T}|M^n_t - M_t|^2\right]\to 0 , \ \ (n\to \infty)
  \]
  となることを示せ。
\end{prob}

\begin{proof}
  Doobの不等式 (定理2.9) と仮定\(\| |M^n-M^m|\| \to 0\)より
  \[
  \E \left[ \sup_{t\leq T}|M^n_t - M_t|^2\right]
   \leq 2^2 \E\left[ (M_T^n-M_T^m)^2 \right]\to 0 , \ \ (n,m\to \infty)
  \]
  となる。
  よって命題2.18(2)より
  ある連続な確率過程\(M_t\)があって
  \[
  \lim_{n\to \infty} \E \left[
  \sup_{t\leq T}(M_t^n-M_t)^2\right] = 0
  \]
  となる。
  あとは\(M_t\)がマルチンゲールとなれば良いが、
  それは命題2.8(4)より従う。
\end{proof}














\begin{prob}\label{prob: 2.7}
  \[
  d(M,N) \dfn \sum_{n=1}^\infty 2^{-n}
  \left( \| \left< M-N\right>_n \|_2 \wedge 1 \right) ,
  \ \ (M,N\in \mcM_c^2)
  \]
  とおく。
  \begin{enumerate}
    \item \label{enumi: prob: 2.7-1}
    \[
    \sum_{n=1}^\infty 2^{-n}\left(
    \E \left[ \sum_{t\leq n}|M_t-N_t|^2\right]\right)^{1/2}\wedge 1
    \leq 4d(M,N)
    \]
    を示せ。
    \item \label{enumi: prob: 2.7-2}
    \(\lim_{n,m\to \infty}d(M,N)=0\)であるとき
    あr\(M\in \mcM_c^2\)が存在して\(\lim_{n\to \infty}d(M_n,M)=0\)
    となることを示せ。
  \end{enumerate}
\end{prob}

\begin{proof}
  \ref{enumi: prob: 2.7-1}。

  \ref{enumi: prob: 2.7-2}。
  \ref{enumi: prob: 2.7-1}より、
  すべての\(N\)に対して
  \[
  \E \left[ \sum_{t\leq N}|M_t^n-M_t^m|^2\right] \to 0, \ \ (n,m\to \infty)
  \]
  となる。
  すると命題2.18(2)より
  ある連続確率過程\(M_t, t\geq 0\)があって
  \[
  \E \left[ \sum_{t\leq N}|M_t^n-M_t|^2\right] \to 0, \ \ (n\to \infty)
  \]
  となる。
  すると
  \(\| \left< M^n-M\right>_N\|_2 = \)
\end{proof}














\begin{prob}\label{prob: 2.8}

\end{prob}












\newpage
\section{ブラウン運動}
\label{section 3}

\begin{prob}\label{prob: 3.1}
  \(X \sim N(\mu,\Sigma)\)であることは、
  任意の\(f\in C_b(\R^N)\)に対して
  \[
  \E\left[f(X)\right] = \int_{\R^N}f(x)\mathfrak{g}_{N,\mu,\Sigma}(x) dx
  \]
  が成り立つことと同値であることを示せ。
\end{prob}

\begin{proof}
  \(f\)として定義関数\(\I_A\)をとることで、この等式が成り立てば
  \(X\sim N(\mu,\Sigma)\)であることはわかる。
  逆を示すには、\(f\)が定義関数であるときにこの等式が成立することから、
  線形和をとることで単関数に対してこの等式が成立し、
  単関数の単調増加な列で有界非負可測関数を近似して単調収束定理を用いることで、
  任意の有界非負可測関数に対してこの等式が成立し、
  任意の有界可測関数を有界非負可測関数の差で表すことにより
  すべての\(f\in C_b(\R^N)\)に対してこの等式が成立することがわかる。
\end{proof}














\begin{prob}\label{prob: 3.2}
  \
  \begin{enumerate}
    \item \label{enumi: prob: 3.2-1}
    \(\frac{\partial}{\partial t}\mathfrak{g}_N(t,x)
    = \frac{1}{2}\Delta\mathfrak{g}_N(t,x)\)
    となることを示せ。
    \item \label{enumi: prob: 3.2-2}
    \(f\in C_b(\R^N)\)に対して
    \[
    u(t,x) \dfn \int_{\R^N}f(x+y)\mathfrak{g}_N(t,y)dy
    \]
    とおく。
    \(\frac{\partial}{\partial t}u = \frac{1}{2}\Delta u\)
    を示せ。
  \end{enumerate}
\end{prob}

\begin{proof}
  \[
  u(t,x) = \int_{\R^N}f(x+y)\mathfrak{g}_N(t,y)dy
  = \int_{\R^N}f(y)\mathfrak{g}_N(t,x+y)dy
  \]
  なので\ref{enumi: prob: 3.2-1}がわかれば
  \ref{enumi: prob: 3.2-2}は明らかである。
  \ref{enumi: prob: 3.2-1}を示す。
  \begin{align*}
    \frac{\partial}{\partial t}\mathfrak{g}_N(t,x)
    &= \frac{\partial}{\partial t}\mathfrak{g}_{N,0,tI}(x) \\
    &= \frac{\partial}{\partial t}\left(
    \frac{1}{\sqrt{(2\pi)^Nt^N}}
    \exp\left( -\frac{1}{2t}\sum_\alpha (x^\alpha)^2\right)\right) \\
    &= -\frac{N}{2}t^{-\frac{N}{2}-1}\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^N}}
    \exp\left( -\frac{1}{2t}\sum (x^\alpha)^2\right)
    + \left( -\frac{1}{2}\sum_{\alpha}(x^\alpha)^2\right)\frac{1}{t^2}
    \frac{1}{\sqrt{(2\pi)^N}t^N}
    \exp\left( -\frac{1}{2t}\sum (x^\alpha)^2\right) \\
    &= \frac{1}{2}\sum_{\alpha}\left( \frac{(x^\alpha)^2}{t^2}-\frac{1}{t}\right)
    \mathfrak{g}_{N}(t,x), \\
    \frac{\partial}{\partial x^\alpha} \mathfrak{g}_N(t,x)
    &= \frac{1}{\sqrt{(2\pi t)^N}}\left( -\frac{2x^\alpha}{2t}\right)
    \exp\left( -\frac{1}{2t}\sum_\alpha(x^\alpha)^2\right) \\
    &= -\frac{x^\alpha}{t}\mathfrak{g}_N(t,x), \\
    \left( \frac{\partial}{\partial x^\alpha}\right)^2 \mathfrak{g}_N(t,x)
    &= \frac{\partial}{\partial x^\alpha}
    \left( -\frac{x^\alpha}{t}\mathfrak{g}_N(t,x) \right) \\
    &= -\frac{1}{t}\left( \mathfrak{g}_N(t,x) + x^\alpha
    \frac{\partial}{\partial x^\alpha} \mathfrak{g}_N(t,x) \right) \\
    &= -\frac{1}{t}\left( \mathfrak{g}_N(t,x)
    - \frac{(x^\alpha)^2}{t}\mathfrak{g}_N(t,x) \right) \\
    &= \left( \frac{(x^\alpha)^2}{t} - \frac{1}{t}\right) \mathfrak{g}_N(t,x), \\
  \end{align*}
  であるから、
  これらを比較すれば良い。
\end{proof}













\begin{prob}\label{prob: 3.3}
  \(B_t\)を\(d\)次元ブラウン運動とする。
  \begin{enumerate}
    \item \label{enumi: prob: 3.3-1}
    \(c>0\)とし、
    \(\tilde{B}_t \dfn \frac{1}{c}B_{c^2t}\)とおく。
    \(\tilde{B}_t\)も\(d\)次元ブラウン運動であることを示せ。
    \item \label{enumi: prob: 3.3-2}
    \(t_0 \geq 0\)とし、
    \(\hat{B}_t \dfn B_{t+t_0}-B_{t_0}\)とおく。
    \(\hat{B}_t\)も\(d\)次元ブラウン運動であることを示せ。
    \item \label{enumi: prob: 3.3-3}
    \(U\)を直交行列とする。
    \(UB_t\)も\(d\)次元ブラウン運動であることを示せ。
  \end{enumerate}
\end{prob}

\begin{proof}
  \ref{enumi: prob: 3.3-1}と\ref{enumi: prob: 3.3-2}では、
  3.2節冒頭のブラウン運動の定義にある4つの条件を満たすことを確認する。

  \ref{enumi: prob: 3.3-1}。
  まず\(\tilde{B}_0(\omega) = \frac{1}{c}B_0(\omega) = 0\)
  であるから\(\tilde{B}_t\)は一つ目の条件を満たす。

  また\(t\mapsto c^2t\)は連続関数であるから、
  任意の\(\omega\)に対して\(\tilde{B}_t(\omega) = \frac{1}{c}B_{c^2t}(\omega)\)
  も\(t\)に関する連続関数となり、\(\tilde{B}_t\)は二つ目の条件も満たす。

  \(0 = t_0 < t_1 < \cdots < t_n\)をとる。
  \(B_t\)は\(d\)次元ブラウン運動であるから、三つ目の条件より、
  \(0 = c^2t_0 < c^2t_1 < \cdots < c^2t_n\)に対して
  \(B_{c^2t_1}-B_{c^2t_0},\cdots ,B_{c^2t_n}-B_{c^2t_{n-1}}\)
  は独立であり、
  従ってこれらを一斉に\(\frac{1}{c}\)倍した
  \(\tilde{B}_{t_1}-\tilde{B}_{t_0}, \cdots,
  \tilde{B}_{t_n}-\tilde{B}_{t_{n-1}}\)も独立である。
  よって\(\tilde{B}_t\)は三つ目の条件も満たす。

  \(X\sim N(0,tI)\)となるときに
  \(cX\sim N(0,c^2tI)\)となることに注意すれば
  \(\tilde{B}_t\)が四つ目の条件を満たすことがわかる。
  以上で\(\tilde{B}_t\)は\(d\)次元ブラウン運動である。

  \ref{enumi: prob: 3.3-2}。
  まず\(\hat{B}_0 = B_{t_0}-B_{t_0} = 0\)であるから
  \(\hat{B}_t\)は一つ目の条件を満たす。

  また\(\hat{B}_t\)は連続な確率過程から確率変数を引いたものであるから連続な確率過程であり、
  とくに二つ目の条件を満たす。

  さらに
  \(0=t_0' < t_1' < \cdots < t_n'\)に対して
  \(t_i = t_i' + t_0 , (i=1,\cdots, n),t_{-1}=0\)と置きなおすことで
  \(B_{t_0}-B_{t_{-1}},\cdots,B_{t_n}-B_{t_{n-1}}\)は独立となるが、
  ここで\(\hat{B}_t = B_{t+t_0}-B_t\)であるから
  \[
  \hat{B}_{t_i'}
  = B_{t_i}-B_{t_{i-1}}
  = \hat{B}_{t_i'} - \hat{B}_{t_{i-1}'}, (i=0,\cdots,n)
  \]
  となり、従って
  \(\hat{B}_{t_1'}-\hat{B}_{t_0'}, \cdots, \hat{B}_{t_n'}-\hat{B}_{t_{n-1}'}\)
  も独立となる。
  これは\(\hat{B}_t\)が三つ目の条件を満たすことを示している。

  \(0\leq s < t\)を任意にとる。
  \(\hat{B}_t - \hat{B}_s = B_{t+t_0} - B_{s+t_0} \sim
  N(0,(t+t_0 - s-t_0)I) = N(0,(t-s)I)\)なので
  \(\hat{B}_t\)は四つ目の条件も満たす。

  \ref{enumi: prob: 3.3-3}。
  命題3.5を使う。
  \(0 = t_0 < t_1 < \cdots < t_n\)と
  \(f\in C_b((\R^d)^n)\)を任意にとる。
  \(g(x_1,\cdots,x_n) \dfn f(Ux_1,\cdots,Ux_n)\)とおく。
  すると\(g\in C_b((\R^d)^n)\)である。
  従って、
  \begin{align*}
    \E[f(UB_{t_1},\cdots,UB_{t_n})]
    &= \E[g(B_{t_1},\cdots,B_{t_n})] \\
    &= \int_{(\R^d)^n}g(x_1,\cdots,x_n)
    \prod_{i=1}^n\mathfrak{g}_d(t_i-t_{i-1},x_i-x_{i-1})dx_1\cdots dx_n \\
    &= \int_{(\R^d)^n}f(Ux_1,\cdots,Ux_n)
    \prod_{i=1}^n\mathfrak{g}_d(t_i-t_{i-1},x_i-x_{i-1})dx_1\cdots dx_n \\
    &= \int_{(\R^d)^n}f(y_1,\cdots,y_n)
    \prod_{i=1}^n\mathfrak{g}_d(t_i-t_{i-1},U^{-1}(y_i-y_{i-1}))
    (|\det U^{-1}|)^n dy_1\cdots dy_n \\
    &= \int_{(\R^d)^n}f(y_1,\cdots,y_n)
    \prod_{i=1}^n\mathfrak{g}_d(t_i-t_{i-1},U^{-1}(y_i-y_{i-1})) dy_1\cdots dy_n
  \end{align*}
  となる。
  ここで\(U\)が直交行列であることから、
  \begin{align*}
    \mathfrak{g}_d(t,U^{-1}x)
    &= \frac{1}{(2\pi t)^d}\exp \left(
    -\frac{1}{2}\left< U^{-1}x,t^{-1}U^{-1}x\right>\right) \\
    &= \frac{1}{(2\pi t)^d}\exp \left(
    -\frac{1}{2}\left< x,t^{-1}x\right>\right) \\
    &= \mathfrak{g}_d(t,x)
  \end{align*}
  となることに注意すれば、
  \begin{align*}
    \E[f(UB_{t_1},\cdots,UB_{t_n})]
    &= \int_{(\R^d)^n}f(y_1,\cdots,y_n)
    \prod_{i=1}^n\mathfrak{g}_d(t_i-t_{i-1},U^{-1}(y_i-y_{i-1})) dy_1\cdots dy_n \\
    &= \int_{(\R^d)^n}f(y_1,\cdots,y_n)
    \prod_{i=1}^n\mathfrak{g}_d(t_i-t_{i-1},y_i-y_{i-1}) dy_1\cdots dy_n
  \end{align*}
  となることがわかり、
  命題3.5より\(UB_t\)は\(d\)次元ブラウン運動となる。
\end{proof}














\begin{prob}\label{prob: 3.4}
  \(B_t\)を\(1\)次元ブラウン運動とする。
  \begin{enumerate}
    \item \label{enumi: prob: 3.4-1}
    \(\int_{\R}e^{-|x|}\mathfrak{g}_1(t,x)dx
    \leq 1-\sqrt{\frac{2t}{\pi}} + \frac{t}{2}\)
    を示せ。
    \item \label{enumi: prob: 3.4-2}
    \(T>0\)とし、
    \(V_n \dfn \sum_{k=0}^{2^n-1}
    \left| B_{\frac{(k+1)T}{2^n}}-B_{\frac{kT}{2^n}}\right|\)
    とおく。
    \(\lim_{n\to \infty}\E\left[e^{-V_n}\right] = 0\)を示せ。
    \item \label{enumi: prob: 3.4-3}
    \(\P\)-a.s.に写像\(t\mapsto B_t(\omega)\)は有界変動でないことを示せ。
  \end{enumerate}
\end{prob}

\begin{proof}
  \ref{enumi: prob: 3.4-1}。
  \(\int_{\R}e^{-|x|}\mathfrak{g}_1(t^2,x)dx
  \leq 1-\sqrt{\frac{2}{\pi}}t + \frac{t^2}{2}\)
  を示せば良い。
  \[
  F(t) \dfn 1-\sqrt{\frac{2}{\pi}}t + \frac{t^2}{2}
  - \int_{\R}e^{-|x|}\mathfrak{g}_1(t^2,x)dx
  \]
  と置く。
  \begin{align*}
    &\int_{\R}e^{-|x|}\mathfrak{g}_1(t^2,x)dx \\
    &= \int_{\R}e^{-|x|}\frac{1}{\sqrt{2\pi}t}e^{-\frac{1}{2t^2}x^2}dx \\
    &= \frac{2}{\sqrt{2\pi}t}\int_0^\infty e^{-\frac{1}{2t^2}x^2-x}dx \\
    &= \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\int_0^\infty e^{-\frac{1}{2}x^2-tx}dx \\
    &= \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\int_0^\infty e^{-\frac{1}{2}(x+t)^2+\frac{1}{2}t^2}dx \\
    &= \frac{2}{\sqrt{2\pi}}e^{\frac{1}{2}t^2}
    \int_0^\infty e^{-\frac{1}{2}(x+t)^2}dx \\
    &= \frac{2}{\sqrt{2\pi}}e^{\frac{1}{2}t^2}
    \int_t^\infty e^{-\frac{1}{2}x^2}dx \\
    &= e^{\frac{1}{2}t^2} - \frac{2}{\sqrt{2\pi}}e^{\frac{1}{2}t^2}
    \int_0^t e^{-\frac{1}{2}x^2}dx
  \end{align*}
  であるから、
  \[
  F(t) = 1-\sqrt{\frac{2}{\pi}}t + \frac{t^2}{2} - e^{\frac{1}{2}t^2}
  + \frac{2}{\sqrt{2\pi}}e^{\frac{1}{2}t^2}\int_0^t e^{-\frac{1}{2}x^2}dx
  \]
  となる。
  従って\(F(0)=0\)がわかる。
  よって\(F'(t) \geq 0, (\forall t \geq 0)\)を証明すれば良い。
  また、
  \begin{align*}
    F'(t) &=
    -\sqrt{\frac{2}{\pi}} + t - te^{\frac{1}{2}t^2}
    + \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\left(
    te^{\frac{1}{2}t^2}\int_0^t e^{-\frac{1}{2}x^2}dx + 1 \right) \\
    &= t - te^{\frac{1}{2}t^2}
    + \frac{2}{\sqrt{2\pi}}te^{\frac{1}{2}t^2}\int_0^t e^{-\frac{1}{2}x^2}dx \\
    &= te^{\frac{1}{2}t^2}\left(
    + \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\int_0^t e^{-\frac{1}{2}x^2}dx - 1
    + e^{-\frac{1}{2}t^2}\right) \\
  \end{align*}
  となる。
  \[
  G(t) \dfn
  \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\int_0^t e^{-\frac{1}{2}x^2}dx - 1
  + e^{-\frac{1}{2}t^2}
  \]
  とおく。
  \(G(0) = 0, \lim_{t\to \infty}G(t) = 0\)は直ちにわかる。
  \begin{align*}
    G'(t) &= \frac{2}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{1}{2}t^2} - te^{-\frac{1}{2}t^2} \\
    &= e^{-\frac{1}{2}t^2}\left(\frac{2}{\sqrt{2\pi}} - t\right)
  \end{align*}
  であるから、
  \(0\leq t \leq \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\)に対して
  \(G'(t) \geq 0\)であり、
  \(t \geq \frac{2}{\sqrt{2\pi}}\)に対して
  \(G'(t) \leq 0\)である。
  ここで\(G(0)=0,\lim_{t\to \infty}G(t)=0\)を考慮すれば
  \(G(t) \geq 0 , ( \forall t \geq 0)\)がわかる。
  以上より\(F'(t) \geq 0, (\forall t \geq 0)\)がわかり、
  \(F(t) \geq 0, (\forall t \geq 0)\)がわかった。

  \ref{enumi: prob: 3.4-2}。
  \(B_t\)はブラウン運動なので、
  各\(k=0,\cdots,2^n-1\)に対して
  \(B_{\frac{(k+1)T}{2^n}}-B_{\frac{kT}{2^n}}\)たちは独立である。
  従って、
  \begin{align*}
    \E\left[e^{-V_n}\right]
    &= \E\left[ \prod_{k=0}^{2^n}\exp
    \left(-|B_{\frac{(k+1)T}{2^n}}-B_{\frac{kT}{2^n}}|\right)\right] \\
    &= \prod_{k=0}^{2^n} \E\left[ \exp
    \left(-|B_{\frac{(k+1)T}{2^n}}-B_{\frac{kT}{2^n}}|\right)\right] \\
    &= \prod_{k=0}^{2^n} \int_{\R}e^{-|x|}
    \mathfrak{g}_1(\frac{(k+1)T}{2^n}-\frac{kT}{2^n},x)dx \\
    &= \prod_{k=0}^{2^n} \int_{\R}e^{-|x|}
    \mathfrak{g}_1(\frac{T}{2^n},x)dx \\
    &\overset{\bigstar}{\geq} \prod_{k=0}^{2^n}
    \left( 1-\frac{T}{2^{n-1}\pi}+\frac{T}{2^{n+1}}\right) \\
    &= \left( 1-\frac{T}{2^{n-1}\pi}+\frac{T}{2^{n+1}}\right)^{2^n} \\
    &\to 0, \ \ \ \ (n\to \infty) \\
  \end{align*}
  となる。ただし\(\bigstar\)の箇所は\ref{enumi: prob: 3.4-1}を用いた。

  \ref{enumi: prob: 3.4-3}。
  \(\omega \in A\)に対して
  \(t\mapsto B_t(\omega)\)が有界変動となるような
  \(\P(A) \neq 0\)な集合\(A\subset \Omega\)が存在するとする。
  すると
  \begin{align*}
    \E\left[ e^{-V_n}\right]
    &= \E\left[ e^{-V_n};A\right]
    + \E\left[ e^{-V_n}; \Omega \setminus A\right] \\
    &= \E\left[ e^{-V_n};A\right] \\
  \end{align*}
  となる。
  ここで\(A\)は\(t\mapsto B_t(\omega)\)が有界変動となるような\(\omega\)たちからなるので、
  \(e^{-V_n}\)は各\(\omega\in A\)に対して
  \(0\)でない正の値をとるある確率変数に収束する。
  すなわち
  \[
  \lim _{n\to \infty} \E\left[ e^{-V_n};A\right]
  = \E\left[ \lim_{n\to \infty} e^{-V_n};A \right] \neq 0
  \]
  となり、\ref{enumi: prob: 3.4-2}の結果に反する。
\end{proof}



\begin{prob}\label{prob: 3.5}
  \(B_t\)を\(d\)次元\(\mcF_t\)-ブラウン運動とする。
  次を示せ。
  \begin{enumerate}
    \item \label{enumi: prob: 3.5-1}
    \(B_t^{\alpha},(\alpha = 1,\cdots,d)\)は\((\mcF_t)\)-マルチンゲールである。
    \item \label{enumi: prob: 3.5-2}
    \(\left\{ B_t^{\alpha}B_t^{\beta} - \delta_{\alpha\beta}t\right\}_t,
    (\alpha,\beta = 1,\cdots ,d)\)は\((\mcF_t)\)-マルチンゲールである。
    とくに\(\left< B^{\alpha},B^{\beta}\right>_t = t ,
    (\alpha\neq \beta, t\geq 0)\)となる。
  \end{enumerate}
\end{prob}

\begin{proof}
  \ref{enumi: prob: 3.5-1}。
  \(0\leq s < t\)をとる。
  \(B_t\)はブラウン運動なので、\(B_t-B_s\)は\(B_s\)と独立であり、
  すなわち\(\mcF_s\)と独立であるから、
  \begin{align*}
    \E\left[ B_t^{\alpha}\middle| \mcF_s \right]
    &= B_s^{\alpha} + \E\left[ B_t^{\alpha}-B_s^{\alpha}\middle| \mcF_s \right] \\
    &= B_s^{\alpha} + \E\left[ B_t^{\alpha}-B_s^{\alpha}\right] \\
    &= B_s^{\alpha}
  \end{align*}
  となる。
  これは\(B^\alpha\)が\(\mcF_t\)-マルチンゲールであることを示している。

  \ref{enumi: prob: 3.5-2}。
  \(0\leq s < t\)をとる。
  \(\alpha\neq \beta\)のときは、\(B^\alpha,B^\beta\)は独立であるから、
  \(B^\alpha B^\beta\)のマルチンゲール性は\(B^\alpha\)のマルチンゲール性から従う。
  残っているのは\(\alpha = \beta\)のときである。
  \begin{align*}
    \E\left[ (B_t^{\alpha})^2-t \middle| \mcF_s \right]
    &= (B_s^{\alpha})^2 - t
    + \E\left[ (B_t^{\alpha})^2 - (B_s^{\alpha})^2 \middle| \mcF_s \right] \\
    &= (B_s^{\alpha})^2 - t
    + \E\left[ (B_t^\alpha-B_s^\alpha)^2
    + 2B_s^\alpha (B_t^\alpha-B_s^\alpha) \middle| \mcF_s \right] \\
    &= (B_s^{\alpha})^2 - t
    + \E\left[ (B_t^\alpha-B_s^\alpha)^2 \middle| \mcF_s \right]
    + \E\left[ 2B_s^\alpha (B_t^\alpha-B_s^\alpha) \middle| \mcF_s \right] \\
    &= (B_s^{\alpha})^2 - t
    + \E\left[ (B_t^\alpha-B_s^\alpha)^2 \right]
    + 2B_s^\alpha \E\left[ B_t^\alpha-B_s^\alpha \right] \\
    &= (B_s^{\alpha})^2 - t + t - s
    + 2B_s^\alpha \E\left[ B_t^\alpha-B_s^\alpha \right] \\
    &= (B_s^{\alpha})^2 - s
  \end{align*}
  となるので\((B_t^\alpha)^2-t\)は\((\mcF_t)\)-マルチンゲールとなる。
  以上で示された。
\end{proof}













\begin{prob}\label{prob: 3.6}
  \(0 = t_0 < t_1 < \cdots\)は
  \(\lim_{i\to \infty}t_i = \infty\)を満たすとする。
  \(\alpha = 1,\cdots , d, i = 0,1, \cdots \)に対し、
  \(f_{\alpha,i}\)は\(\mcF_{t_i}\)-可測であるとする。
  任意の\(t\geq 0\)に対して
  \[
  \E\left[ \exp\left( \frac{1}{2}\sum_{\alpha=1}^d\sum_{i=0}^\infty
  f_{\alpha,i}^2(t\wedge t_{i+1}-t\wedge t_i) \right)\right] < \infty
  \]
  であるとする。
  このとき
  \begin{align*}
    M_t &\dfn \sum_{\alpha=1}^d\sum_{i=0}^\infty
    f_{\alpha,i}\left(B_{t\wedge t_{i+1}}^\alpha - B_{t\wedge t_i}^\alpha \right) , \\
    e_t &\dfn \exp \left( M_t - \frac{1}{2} \sum_{\alpha=1}^d\sum_{i=0}^\infty
    f_{\alpha,i}^2(t\wedge t_{i+1} - t\wedge t_i) \right) , \\
  \end{align*}
  で定義される確率過程\(e_t\)はマルチンゲールであることを示せ。
\end{prob}

\begin{proof}
  定理3.10より\(M_t\)はマルチンゲールである。
  また、定理3.10の証明と同様にして、
  \(t_i \leq s < t \leq t_{i+1}\)となる場合に
  \(\E\left[e_t\middle| \mcF_s\right] = e_s\)が証明できれば良い。
  さらに、
  \(t_i < s < t \leq t_{i+1}\)または
  \(t_i \leq s < t < t_{i+1}\)のそれぞれの場合で
  \(\E\left[e_t\middle| \mcF_s\right] = e_s\)が証明できているとすると、
  \(s=t_i,t=t_{i+1}\)の場合も
  \[
  \E\left[e_{t_{i+1}}\middle| \mcF_{t_i}\right]
  = \E\left[\E\left[e_{t_{i+1}} \middle|
  \mcF_{\frac{t_{i+1}+t_i}{2}}\right]\middle| \mcF_{t_i}\right]
  = \E\left[e_{\frac{t_{i+1}+t_i}{2}} \middle| \mcF_{t_i}\right]
  = e_{t_i}
  \]
  が成り立つ。
  従って
  \(t_i < s < t \leq t_{i+1}\)と
  \(t_i \leq s < t < t_{i+1}\)のそれぞれの場合に
  \(\E\left[e_t\middle| \mcF_s\right] = e_s\)が証明できれば良い。
  この場合は\(0 < 1-\frac{t_{i+1}-t_i}{t-s}\)となることに注意。


  \(0< \ep < 1 - \frac{t_{i+1}-t_i}{t-s}\)となる\(\ep\)をとる。
  このとき
  \(\frac{1}{1-\ep} < \frac{t_{i+1}-t_i}{t-s}\)である。
  仮定より、
  \begin{align*}
    &\E\left[ \exp\left( \frac{1}{2(1-\ep)}\sum_{\alpha=1}^d\sum_{i=0}^\infty
    f_{\alpha,i}^2(t-s) \right)\right] \\
    &< \E\left[ \exp\left( \frac{1}{2}\sum_{\alpha=1}^d\sum_{i=0}^\infty
    f_{\alpha,i}^2(t_{i+1} - t_i) \right)\right] \\
    &< \infty
  \end{align*}
  となることに注意。

  相加相乗平均の関係より
  \[
  f_{\alpha,i}(B_t^\alpha-B_s^\alpha) \leq
  \frac{1}{2(t-s)}f_{\alpha,i}^2
  + \frac{(1-\ep)}{2(t-s)}(B_t^\alpha-B_s^\alpha)^2
  \]
  であることに注意すると、
  \begin{align*}
    &\E\left[ \exp \left(
    \sum_\alpha f_{\alpha,i}(B_t^\alpha-B_s^\alpha) \right)\right] \\
    &\leq \E\left[ \exp \left( \sum_\alpha \frac{1}{2(t-s)}f_{\alpha,i}^2 +
    \frac{(1-\ep)}{2(t-s)}(B_t^\alpha-B_s^\alpha)^2 \right)\right] \\
    &\overset{\bigstar}{=}
    \E\left[ \exp \left( \sum_\alpha \frac{1}{2(t-s)}f_{\alpha,i}^2\right]
    \E\left[ \frac{(1-\ep)}{2(t-s)}(B_t^\alpha-B_s^\alpha)^2 \right)\right] \\
    &\overset{\spadesuit}{\leq}
    \E\left[ \exp \left( \sum_\alpha \frac{1}{2(t-s)}f_{\alpha,i}^2\right) \right]
    e \ep ^{-d/2} \\
    &< \infty
  \end{align*}
  となる。
  ただし\(\bigstar\)の箇所は\(f_{\alpha,i}\)が\(\mcF_{t_i}\)-可測であることと
  \(B_t-B_s\)が\(\mcF_s \supset \mcF_{t_i}\)と独立であることを使い、
  \(\spadesuit\)の箇所は定理3.11を使った。
  以上で
  \[
  \exp \left( \sum_\alpha f_{\alpha,i}(B_t^\alpha-B_s^\alpha) \right)\in L^1(\P)
  \]
  がわかった。
  あとは定理3.10の証明と同様である。
\end{proof}













\begin{prob}\label{prob: 3.7}
  \(B_t\)を\(d\)次元ブラウン運動、
  \(\xi \in \R^d\)とする。
  このとき
  \(\exp\left( i\left<\xi,B_t\right> + \frac{|\xi|^2}{2}t \right)\)
  はマルチンゲールであることを示せ。
\end{prob}

\begin{proof}
  \(0\leq s < t\)をとる。
  \begin{align*}
    &\E\left[ \exp\left( i\left<\xi,B_t\right> + \frac{|\xi|^2}{2}t \right)
    \middle| \mcF_s\right] \\
    &= \exp\left( i\left<\xi,B_s\right> + \frac{|\xi|^2}{2}t \right)
    \E\left[ \exp\left( i\left<\xi,B_t-B_s\right>
    \right) \middle| \mcF_s\right] \\
    &= \exp\left( i\left<\xi,B_s\right> + \frac{|\xi|^2}{2}t \right)
    \E\left[ \exp\left( i\left<\xi,B_t-B_s\right> \right)\right] \\
    &= \exp\left( i\left<\xi,B_s\right> + \frac{|\xi|^2}{2}t \right)
    \int_{(\R^d)^2}e^{i\left<\xi,x_2-x_1\right>}
    \mathfrak{g}_d(s,x_1)\mathfrak{g}_d(t-s,x_2-x_1)dx_1dx_2 \\
    &= \exp\left( i\left<\xi,B_s\right> + \frac{|\xi|^2}{2}t \right)
    \int_{\R^d}e^{i\left<\xi,x_2\right>}\mathfrak{g}_d(t-s,x_2)dx_2
    \int_{\R^d}\mathfrak{g}_d(s,x_1)dx_1 \\
    &= \exp\left( i\left<\xi,B_s\right> + \frac{|\xi|^2}{2}t \right)
    \int_{\R^d}e^{i\left<\xi,x\right>}\mathfrak{g}_d(t-s,x)dx \\
    &\overset{\bigstar}{=}
    \exp\left( i\left<\xi,B_s\right> + \frac{|\xi|^2}{2}t \right)
    \E\left[ e^{i\left<\xi,N(0,(t-s)I)\right>}\right] \\
    &\overset{\spadesuit}{=}
    \exp\left( i\left<\xi,B_s\right> + \frac{|\xi|^2}{2}t \right)
    e^{-\frac{1}{2}\left<\xi,(t-s)\xi\right>} \\
    &= \exp\left( i\left<\xi,B_s\right> + \frac{|\xi|^2}{2}t
    - \frac{1}{2}|\xi|^2(t-s) \right) \\
    &= \exp\left( i\left<\xi,B_s\right> + \frac{|\xi|^2}{2}s \right) \\
  \end{align*}
  となる。
  ただし\(\bigstar\)の箇所は式(3.2)を用い、
  \(\spadesuit\)の箇所はガウス分布\(N\)の特性関数の表示 (命題3.1(5)) を用いた。
  以上で所望の結果を得る。
\end{proof}















\begin{prob}\label{prob: 3.8}
  \(B_t\)を\(1\)次元ブラウン運動とする。
  \(\tau \dfn \inf\left\{ t > 0 \middle| B_t > 0\right\}\)とおく。
  \begin{enumerate}
    \item \label{enumi: prob: 3.8-1}
    \(\left\{ \tau = 0\right\} \in \mcF_0^*\)となることを示せ。
    \item \label{enumi: prob: 3.8-2}
    \(\P(\tau = 0) \geq \frac{1}{2}\)を示せ。
    \item \label{enumi: prob: 3.8-3}
    \(\P(\tau = 0) = 1\)を示せ。
  \end{enumerate}
\end{prob}

\begin{proof}
  \ref{enumi: prob: 3.8-1}。
  \begin{align*}
    \Omega \setminus \left\{ \tau = 0\right\}
    &= \left\{ \tau > 0\right\} \\
    &= \bigcup_{N\in \N}\left\{ \tau > \frac{1}{N}\right\} \\
    &= \lim_{N\to \infty}\left\{ \tau > \frac{1}{N} \right\} \\
    &= \lim_{N\to \infty}
    \left\{ \sup_{0\leq t\leq \frac{1}{N}}B_t \leq 0\right\} \\
    &\in \mcF_{1/N}^* , \ \ (\forall N\in \N )
  \end{align*}
  となる
  よって
  \[
  \left\{ \tau = 0\right\} \in \bigcap_{N\in \N}\mcF_{1/N}^*
  \overset{\bigstar}{=} \mcF_0^*
  \]
  となる。
  ただし\(\bigstar\)の箇所は定理3.17を用いた。
  以上で示された。

  \ref{enumi: prob: 3.8-2}。
  \(\left\{ \tau = 0 \right\} =
  \bigcap _{N\in \N}\left\{\tau \leq \frac{1}{N}\right\}\)
  なので、
  定理1.4(3)より
  \[
  \P(\tau = 0) = \lim_{N\to \infty} \P\left(\tau \leq \frac{1}{N}\right)
  \]
  となる。
  一方、
  \[
  \left\{ \tau \leq \frac{1}{N} \right\} \supset
  \left\{ B_{1/N} > 0 \right\}
  \]
  であるから、
  \[
  \P\left( \tau \leq \frac{1}{N} \right) \geq
  \P\left( B_{1/N} > 0 \right)
  = \int_{x>0}\mathfrak{g}_1\left(\frac{1}{N},x\right) dx
  = \frac{1}{2}
  \]
  となる。
  以上より
  \[
  \P( \tau = 0 ) = \lim_{N\to \infty} \P\left( \tau \leq \frac{1}{N} \right)
  \geq \frac{1}{2}
  \]
  がわかる。

  \ref{enumi: prob: 3.8-3}。
  \ref{enumi: prob: 3.8-1}より
  \(\P(\tau = 0) = 0\)または\(\P(\tau = 0) = 1\)である。
  一方\ref{enumi: prob: 3.8-2}より\(\P(\tau = 0) \geq \frac{1}{2}\)である。
  以上より\(\P(\tau = 0)=1\)となる。
\end{proof}






\newpage
\section{確率積分}
\label{section 4}

\begin{prob}\label{prob: 4.1}
  \(f_t\in \mcL_0\)に対する確率積分は\(f_t\)の表示によらないことを示せ。
\end{prob}

\begin{proof}
  \(f_t,g_s\)が同じ\(\mcL_0\)の元を与えるとする。
  \(0=t_0 < t_1 < \cdots\)と
  \(0=s_0 < s_1 < \cdots\)を
  各\([t_i,t_{i+1}), [s_i,s_{i+1})\)上で
  \(f_t,g_t\)が一定 (\(\omega\in \Omega\)には依存する) となるような時刻の列とする。
  \(f_t,g_s\)が同じ単関数の (異なるかもしれない) 表示であることから、
  ある
  \(0=u_0 < u_1 < \cdots\)と
  \(i(n),j(n)\)が存在して、
  各\(n\)について\(t_{i(n)} = u_n = s_{j(n)}\)であり、
  また各\(n\)に対して\(s,t\in [u_n,u_{n+1})\)となるならば
  \(f_t = f_{t_{i(n)}} = g_s = g_{s_{j(n)}}\)となる。
  このとき
  \begin{align*}
    \sum_{i=i(n)}^{i(n+1)-1}f_{t_i}
    \left( B_{t\wedge t_{i+1}}^{\alpha}-B_{t\wedge t_i}^{\alpha}\right) \\
    &= f_{t_{i(n)}}\sum_{i=i(n)}^{i(n+1)-1}
    \left( B_{t\wedge t_{i+1}}^{\alpha}-B_{t\wedge t_i}^{\alpha}\right) \\
    &= f_{t_{i(n)}}
    \left( B_{t\wedge t_{i(n+1)}}^{\alpha}-B_{t\wedge t_{i(n)}}^{\alpha}\right) \\
    &= f_{u_n}
    \left( B_{t\wedge u_{n+1}}^{\alpha}-B_{t\wedge u_n}^{\alpha}\right) \\
    \sum_{j=j(n)}^{j(n+1)-1}g_{s_j}
    \left( B_{s\wedge s_{j+1}}^{\alpha}-B_{s\wedge s_j}^{\alpha}\right) \\
    &= g_{s_{j(n)}}\sum_{j=j(n)}^{j(n+1)-1}
    \left( B_{s\wedge s_{j+1}}^{\alpha}-B_{s\wedge s_j}^{\alpha}\right) \\
    &= g_{u_n}
    \left( B_{s\wedge u_{n+1}}^{\alpha}-B_{s\wedge u_n}^{\alpha}\right),
  \end{align*}
  となる。
  これらは変数\(s,t\)の表記の違い以外に異なる点はない。
  以上を足し合わせることで確率積分が表記によらないことがわかる。
\end{proof}




\begin{prob}\label{prob: 4.2}
  \(0=t_0 < t_1 < \cdots, \lim_{n\to \infty}t_n = \infty\)とする。
  \(f_i:\Omega \to \R \)を\(\mcF_{t_i}\)-可測関数として、
  \[
  f_t \dfn \sum_{i=0}^\infty f_i\I_{[0,t_i)}(t)
  \]
  と定義する。
  このとき、\(f_t\in \mcL_{\mathrm{loc}}^2\)であり、
  さらに
  \[
  \int_0^t f_sdB_s^\alpha
  = \sum_{i=0}^\infty f_i
  \left( B_{t\wedge t_{i+1}}^\alpha - B_{t\wedge t_i}^\alpha \right)
  \]
  となることを示せ。
\end{prob}


\begin{proof}
  この問題は\(f_t\)の定義を間違えていると思う。
  なぜなら各\(t\)について\(f_t\)の定義式の右辺は無限和になっていて、
  たとえば関数\(f_i\)として\(f_i = i\)のような定数関数をとってくると
  右辺は発散してしまう。
  これは\(f_t\in \mcL_{\mathrm{loc}}^2\)どころの話ではないと思われる。
  たぶん、定義関数が\(\I_{[t_i,t_{i+1})}\)なんじゃないか？

  定義関数が\(\I_{[t_i,t_{i+1})}\)だと思って問題を解く。
  明らかに\(f_t\)は\(\mcF_t\)-発展的可測である。
  任意に\(t\)をとる。
  \(t_n \leq t < t_{n+1}\)となる\(n\)をとると、
  \[
  \int_0^tf_s^2ds
  = \int_0^t \sum_{i=0}^\infty f_i\I_{[t_i,t_{i+1})}(s)ds
  = \sum_{i=0}^{n-1} f_i^2(t_{i+1}-t_i) + f_n^2(t-t_n) < \infty
  \]
  であるので、\(f_t\in \mcL_{\mathrm{loc}}^2\)である。

  最後の等式を証明する。
  まず、(有界とは限らない!) 可測関数\(f:\Omega\to \R\)により、
  \(f_t = f\I_{[0,u)}(t)\)とかけている場合に最後の等式を示す。
  可測関数\(f\)が有界であれば、
  定義より、\(u\geq t\)なら
  \[
  \int_0^t f_sdB_s^\alpha = f B_t^\alpha
  \]
  であり\(u \leq t\)なら
  \[
  \int_0^t f_sdB_s^\alpha = f B_u^\alpha
  \]
  となる。
  とくに
  \[
  \int_0^t f_sdB_s^\alpha = f B_{t\wedge u}^\alpha
  \]
  となる。
  次に\(f\)が非負の場合、\(f^n \dfn f\wedge n\)とおけば
  \(f^n\I_{[0,u)}(t) \to f\I_{[0,u)}(t), (n\to \infty, \forall \omega,t)\)
  であり、
  従って\(\mcL_{\mathrm{loc}}^2\)の関数に対する確率積分の定義より、
  \(u\geq t\)なら
  \[
  \int_0^t f_sdB_s^\alpha
  = \lim_{n\to \infty}\int_0^tf_s^n dB_s^\alpha
  = \lim_{n\to \infty}f^nB_t^\alpha
  = f B_t^\alpha
  \]
  となり\(u \leq t\)なら
  \[
  \int_0^t f_sdB_s^\alpha
  = \lim_{n\to \infty}\int_0^tf_s^n dB_s^\alpha
  = \lim_{n\to \infty}f^nB_u^\alpha
  = f B_u^\alpha
  \]
  となる。
  とくに
  \[
  \int_0^t f_sdB_s^\alpha = f B_{t\wedge u}^\alpha
  \]
  となる。
  最後に\(f\)が任意の場合、\(f=f_+-f_-\)として確率積分の加法性より
  \(u \geq t\)なら
  \begin{align*}
    \int_0^t f_sdB_s^\alpha
    &= \int_0^t(f_+\I_{[0,u)}(s)-f_-\I_{[0,u)}(s))dB_s^\alpha \\
    &= \int_0^tf_+\I_{[0,u)}(s)dB_s^\alpha - \int_0^tf_-\I_{[0,u)}(s)dB_s^\alpha \\
    &= f_+B_t^\alpha - f_-B_t^\alpha \\
    &= fB_t^\alpha
  \end{align*}
  となり\(u \leq t\)なら
  \begin{align*}
    \int_0^t f_sdB_s^\alpha
    &= \int_0^t(f_+\I_{[0,u)}(s)-f_-\I_{[0,u)}(s))dB_s^\alpha \\
    &= \int_0^tf_+\I_{[0,u)}(s)dB_s^\alpha - \int_0^tf_-\I_{[0,u)}(s)dB_s^\alpha \\
    &= f_+B_u^\alpha - f_-B_u^\alpha \\
    &= fB_u^\alpha
  \end{align*}
  となる。
  とくに
  \[
  \int_0^t f_sdB_s^\alpha = fB_{t\wedge u}^\alpha
  \]
  となる。

  \(f_t = f\I_{[u_1,u_2)}(t)\)に対しては、
  \(f_t = f\I_{[0,u_2)}(t) - f\I_{[0,u_1)}(t)\)
  であるから、
  確率積分の加法性より、
  \(t \leq u_1\)なら
  \begin{align*}
    \int_0^t f_sdB_s^\alpha
    &= \int_0^t (f\I_{[0,u_2)}(s) - f\I_{[0,u_1)}(s))dB_s^\alpha \\
    &= \int_0^t f\I_{[0,u_2)}(s)dB_s^\alpha  - \int_0^t f\I_{[0,u_1)}(s)dB_s^\alpha \\
    &= fB_t^\alpha - fB_t^\alpha \\
    &= 0
  \end{align*}
  であり、
  \(u_1 \leq t \leq u_2\)なら
  \begin{align*}
    \int_0^t f_sdB_s^\alpha
    &= \int_0^t (f\I_{[0,u_2)}(s) - f\I_{[0,u_1)}(s))dB_s^\alpha \\
    &= \int_0^t f\I_{[0,u_2)}(s)dB_s^\alpha  - \int_0^t f\I_{[0,u_1)}(s)dB_s^\alpha \\
    &= fB_t^\alpha - fB_{u_1}^\alpha \\
    &= f(B_t^\alpha-B_{u_1}^\alpha)
  \end{align*}
  であり、
  \(t\geq u_2\)なら
  \begin{align*}
    \int_0^t f_sdB_s^\alpha
    &= \int_0^t (f\I_{[0,u_2)}(s) - f\I_{[0,u_1)}(s))dB_s^\alpha \\
    &= \int_0^t f\I_{[0,u_2)}(s)dB_s^\alpha  - \int_0^t f\I_{[0,u_1)}(s)dB_s^\alpha \\
    &= fB_{u_2}^\alpha - fB_{u_1}^\alpha \\
    &= f(B_{u_2}^\alpha-B_{u_1}^\alpha)
  \end{align*}
  である。
  とくに、
  \[
  \int_0^t f_sdB_s^\alpha
  = f(B_{t\wedge u_2} - B_{t\wedge u_1})
  \]
  となる。

  この問題で考えられている一般の\(f_t\)に対して最後の等式を証明する。
  \(t_n \leq t < t_{n+1}\)となる\(n\)をとれば、
  確率積分の加法性とこれまでに得られた結果から、
  \begin{align*}
    \int_0^t f_sdB_s^\alpha
    &= \int_0^t \sum_{i=0}^\infty f_i\I_{[t_i,t_{i+1})}(s)dB_s^\alpha \\
    &= \sum_{i=0}^\infty \int_0^t f_i\I_{[t_i,t_{i+1})}(s)dB_s^\alpha \\
    &= \sum_{i=0}^\infty f_i(B_{t\wedge t_{i+1}}-B_{t\wedge t_i})
  \end{align*}
  となる。
  ただし和は実際には有限和であることから積分と交換した。
  以上で所望の等式が証明できた。
\end{proof}













\begin{prob}\label{prob: 4.3}
  \(\phi: [0,\infty )\to \R\)を連続関数とする。
  \(\phi_n(t) \dfn \phi\left( \frac{[2^nt]}{2^n}\right)\)とおく。
  次を示せ：
  \begin{enumerate}
    \item \label{enumi: prob: 4.3-1}
    \(\int_0^t\phi_n(s)dB_s^\alpha
    \sim N\left( 0,\int_0^t\phi_n^2(s)ds \right)\)
    \item \label{enumi: prob: 4.3-2}
    \(\int_0^t\phi(s)dB_s^\alpha
    \sim N\left( 0,\int_0^t\phi^2(s)ds \right)\)
  \end{enumerate}
\end{prob}

\begin{proof}
  \ref{enumi: prob: 4.3-1}。
  より一般に、
  \(0 = t_0 < t_1 < \cdots , \lim_{n\to \infty}t_n = \infty\)
  となる時刻の列が存在して
  各\(t\in [t_i,t_{i+1})\)に対して\(\omega,t\)によらずに一定の値\(f_t\)をとる
  確率過程\(f_t\in \mcL_0\)に対して同様の事実を証明する。
  \(t\geq 0\)をとる。
  \(t_m \leq t < t_{m+1}\)となる\(m\)をとると、
  \begin{align*}
    \int_0^t f_s dB_s^\alpha
    &= \sum_{i=0}^\infty f_{t_i} \left(
    B_{t\wedge t_{i+1}}^\alpha - B_{t\wedge t_i}^\alpha\right) \\
    &= \sum_{i=0}^{m-1} f_{t_i} \left(
    B_{t_{i+1}}^\alpha - B_{t_i}^\alpha\right)
    + f_{t_m} \left( B_t^\alpha - B_{t_m}^\alpha\right) \\
    &\overset{\bigstar}{\sim}
    N\left(0,
    \sum_{i=0}^{m-1}f_{t_i}^2(t_{i+1}-t_i)
    + f_{t_m}^2(t-t_m)\right) \\
    &= N\left(0, \int_0^t f_s^2 ds\right)
  \end{align*}
  となる。
  ただし\(\bigstar\)の箇所は命題3.2(2)を用いた。

  \ref{enumi: prob: 4.3-2}。
  まず\(\phi_n\)が補題4.5の条件を満たすことを示す。
  任意に\(t\geq 0\)と\(\ep > 0\)をとる。
  区間\([0,t]\)はコンパクトなので、
  \(\phi\)は\([0,t]\)上では一様連続である。
  従って、ある\(\delta > 0\)が存在して
  \(|x-y| < \delta , x,y\in [0,t]\)に対して
  \(|\phi(x)-\phi(y)| < \sqrt{\frac{\ep}{t}}\)となる。
  ここで\(t2^{-N} < \delta\)となる十分大きい\(N\)をとれば、
  \(n \geq N\)と\(s\in [0,t]\)に対して
  \(\left| s - \frac{[2^ns]}{2^n}\right| < \frac{t}{2^n} < \delta\)
  となるから、とくに\(n\geq N\)と\(s\in [0,t]\)に対して
  \[
  \left| \phi_n(s)-\phi(s) \right|
  = \left| \phi(\frac{[2^ns]}{2^n})-\phi(s) \right|
  < \sqrt{\frac{\ep}{t}}
  \]
  となる。
  以上より、\(n \geq N\)に対して
  \[
  \int_0^t\left|\phi_n(s)-\phi(s)\right|^2ds
  < \int_0^t \frac{\ep}{t} ds = \ep
  \]
  となる。
  これは
  \[
  \int_0^t\left|\phi_n(s)-\phi(s)\right|^2ds \to 0, \ \ (n\to \infty)
  \]
  を示している。
  よって補題4.6より、\(\phi\)の確率積分
  \(\int_0^t\phi(s)dB_s^\alpha\)は
  確率過程\(\int_0^t\phi_n(s)dB_s^\alpha\)の極限となる。

  次に、各\(t\)に対して二つの確率変数
  \(\int_0^t\phi_n(s)dB_s^\alpha\)と
  \(\int_0^t\phi_m(s)dB_s^\alpha\)の差を考える。
  これらは\ref{enumi: prob: 4.3-1}よりガウス分布であることに注意。
  \(\phi_n(s)-\phi_m(s)\)は
  \([i/2^N,(i+1)/2^N)\)の形の区間上で\(\omega\)にも\(s\)にもよらない定数であるから、
  \ref{enumi: prob: 4.3-1}でより一般的に証明した事実から、
  \[
  \int_0^t\left( \phi_n(s) - \phi_m(s)\right) dB_s^\alpha
  \sim N\left( 0, \int_0^t\left( \phi_n(s) - \phi_m(s)\right)^2 ds\right)
  \]
  となる。
  従って、
  \begin{align*}
    \left\| \int_0^t\phi_n(s)dB_s^\alpha - \int_0^t\phi_m(s)dB_s^\alpha \right\|_2
    &= \E \left[ \left(
    \int_0^t\phi_n(s)dB_s^\alpha - \int_0^t\phi_m(s)dB_s^\alpha
    \right)^2 \right] \\
    &= \E \left[
    N\left( 0, \int_0^t\left( \phi_n(s) - \phi_m(s)\right)^2 ds\right)
    \right] \\
    &= \int_0^t\left( \phi_n(s) - \phi_m(s)\right)^2 ds
  \end{align*}
  となる。
  ここで既に示したことから、十分おおきい\(n,m\)に対しては、
  任意の\(s\)について
  \[
  \left| \phi_n(s)-\phi_m(s) \right|^2
  \leq \left| \phi_n(s)-\phi(s) \right|^2
  + \left| \phi_m(s)-\phi(s) \right|^2
  < 2\ep
  \]
  となるから、
  \[
  \int_0^t\left( \phi_n(s) - \phi_m(s)\right)^2 ds \to 0
  , \ \ \ (n,m \to \infty)
  \]
  となる。
  よって定理1.13より、ガウス分布の族
  \(\int_0^t\phi_n(s)dB_s^\alpha\)は
  確率変数\(\int_0^t\phi(s)dB_s^\alpha\)に\(L^2\)収束する。
  よって命題3.2(5)より\(\int_0^t\phi(s)dB_s^\alpha\)もガウス分布であり、
  \[
  \int_0^t\phi_n^2(s)ds \to \int_0^t\phi^2(s)ds, \ \ \ (n\to \infty)
  \]
  であることから
  \[
  \int_0^t\phi(s)dB_s^\alpha \sim N\left( 0, \int_0^t\phi^2(s)ds\right)
  \]
  がわかる。
\end{proof}








\begin{prob}\label{prob: 4.4}
  \(T\in (0,\infty]\)とする。
  \(\phi:[0,T) \to (0,\infty)\)は
  \(\int_0^T\phi^2(s)ds = \infty\)を満たすとする。
  \(\Phi(t) \dfn \int_0^t\phi^2(s)ds\)とおくとこれは単調増加である。
  \(\psi\)を\(\Phi\)の逆関数とする。
  このとき
  \[
  b_t \dfn \int_0^{\psi(t)}\phi(s)dB_s^\alpha
  \]
  で定まる確率過程はブラウン運動であることを示せ。
\end{prob}

\begin{proof}
  \(c_t \dfn b_{\Phi(t)} = \int_0^t\phi(s)dB_s^\alpha\)とおく。
  任意に\(f\in C_0^\infty(\R)\)をとる。
  伊藤の公式より
  \begin{align*}
    f(b_t) - f(b_0)
    &= f(c_{\psi(t)}) - f(0) \\
    &= \int_0^{\psi(t)} f'(c_s)\phi(s)dB_s^\alpha
    + \frac{1}{2}\int_0^{\psi(t)} f''(c_s)\phi^2(s) ds \\
    &= \int_0^{\psi(t)} f'(c_s)\phi(s)dB_s^\alpha
    + \frac{1}{2}\int_0^t f''(c_{\psi(s)})\phi^2(\psi(s)) d\psi(s) \\
    &\overset{\bigstar}{=} \int_0^{\psi(t)} f'(c_s)\phi(s)dB_s^\alpha
    + \frac{1}{2}\int_0^t f''(b_s) ds
  \end{align*}
  となる。
  ただし\(\bigstar\)の箇所は\(\psi^{-1}(s) = \Phi(s) = \int_0^s\phi^2(u)du\)
  を用いて
  \[
  ds = d\left( \Phi(\psi(s)) \right)
  = \psi'(s)\Phi'(\psi(s)) ds = \phi^2(\psi(s))d(\psi(s))
  \]
  と計算した。
  とくに、定理4.9(4)より
  \[
  f(b_t) - f(b_0) - \frac{1}{2}\int_0^tf''(b_s)ds
  = \int_0^{\psi(t)} f'(c_s)\phi(s)dB_s^\alpha
  \]
  はマルチンゲールであり、
  定理3.12より\(b_t\)はブラウン運動となる。

  \textbf{別解答}。
  定理4.9(4)より\(c_t\)はマルチンゲールであり、
  その二次変分は\(\Phi(t) = \int_0^t\phi^2(s)ds\)である。
  従ってとくに\(b_t\)もマルチンゲールであり、
  その二次変分は\(\Phi(\psi(t)) = t\)である。
  注意4.18にあるレヴィの定理を用いることで\(b_t\)がブラウン運動であることがわかる。
\end{proof}





\begin{prob}\label{prob: 4.5}
  伊藤過程\(X_t\)と\(f\in C^2(\R)\)に対し、
  \[
  d(f(X_t)) = \sum_{i=1}^Nf_i^{(1)}(X_t)\circ dX_t^i
  \]
  を示せ。
  ただし\(\circ\)はStratonovich積分である。
\end{prob}

\begin{proof}
  添字は縮約記法で表記する。
  \(dX_t^i = \alpha^i_jdB_t^j + b_t^idt\)とおく。
  \[
  dX_t^i\cdot dX_t^j = \alpha^i_k\alpha^j_ldB_t^kdB_t^l
  = \alpha^i_k\alpha^j_l\delta^{kl}dt
  = \sum_k \alpha^i_k\alpha^j_kdt
  \]
  となる。
  伊藤の公式から
  \begin{align*}
    d(f(X_t))
    &= f_i^{(1)}(X_t)dX_t^i
    + \frac{1}{2} f_{ij}^{(2)}dX_t^i\cdot dX_t^j \\
    &= f_i^{(1)}(X_t)dX_t^i
    + \frac{1}{2} \sum_k f_{ij}^{(2)}\alpha^i_k\alpha^j_kdt , \\
    d(f_i^{(1)}(X_t))\cdot dX_t^i
    &= f_{ij}^{(2)}(X_t)dX_t^j\cdot dX_t^i
    + \frac{1}{2} f_{ijk}^{(3)}(X_t)dX_t^j\cdot dX_t^i\cdot dX_t^k \\
    &= f_{ij}^{(2)}(X_t)dX_t^i\cdot dX_t^j \\
    &= \sum_k f_{ij}^{(2)}(X_t)\alpha^i_k\alpha^j_kdt
  \end{align*}
  となるので、
  \begin{align*}
    d(f(X_t))
    &= f_i^{(1)}(X_t)dX_t^i
    + \frac{1}{2}\sum_k f_{ij}^{(2)}\alpha^i_k\alpha^j_kdt \\
    &= f_i^{(1)}(X_t)dX_t^i
    + \frac{1}{2} d(f_i^{(1)}(X_t))\cdot dX_t^i \\
    &= f_i^{(1)}(X_t)\circ dX_t^i
  \end{align*}
  となる。
  これは所望の等式である。
\end{proof}






\begin{prob}\label{prob: 4.6}
  確率変数\(X\)は\(e^{aX}\in L^1(\P) , (\forall a\in \R)\)を満たすとする。
  \begin{enumerate}
    \item \label{enumi: prob: 4.6-1}
    \(e^{|X|}\in L^p(\P) , (\forall p \geq 1)\)を示せ。
    \item \label{enumi: prob: 4.6-2}
    \(G\in L^p(\P), (p > 1)\)に対し、
    \(\C\)上の写像\(\zeta \mapsto \E\left[ Ge^{\zeta X}\right]\)
    は正則関数となることを示せ。
  \end{enumerate}
\end{prob}

\begin{proof}
  \ref{enumi: prob: 4.6-1}。
  \(e^{a|x|} \leq e^{ax} + e^{-ax}\)であるから、
  任意の\(a\)で\(e^{aX}\in L^1(\P)\)であることより、
  \(\E[e^{a|X|}] \leq \E[e^{aX}] + \E[e^{-aX}] < \infty\)
  となって\(e^{a|X|}\in L^1(\P), (\forall a\in \R)\)がわかる。
  また、
  \(\E[(e^{a|X|})^p] = \E[e^{ap|X|}] < \infty\)であるから、
  \(e^{a|X|}\in L^p(\P), (\forall a\in R, \forall p\geq 1)\)もわかる。

  \ref{enumi: prob: 4.6-2}。
  \(\zeta\in \C\)を任意にとり、
  \(\zeta\)の近傍での微分可能性を示せば良い。
  十分大きい定数\(A > |\zeta|\)を一つ選ぶ
  (\(A>\mathrm{Re}(\zeta)\)である)。
  このとき
  \[
  \E\left[ \left| XGe^{\zeta X}\right|\right]
  = \E \left[ |XG|e^{|\mathrm{Re}(\zeta)X|}\right]
  < \E \left[ |XG|e^{|AX|}\right]
  \]
  である。
  \(X < e^X\)であるから、任意の\(q\)に対して\(X\in L^q(\P)\)であることに注意すると、
  \(G\in L^p(\P)\)と任意の\(q\)に対して
  \(X,e^{|AX|}\in L^q(\P)\)であることから、
  ヘルダーの不等式より\(|XG|e^{|AX|}\in L^1(\P)\)がわかる。
  \(Y\dfn |XG|e^{|AX|}\)とおく。
  \(\zeta\)に収束する点列\(\zeta_n\)を
  \(|\zeta_n| < A\)となるようにとり、
  \(X_n\dfn \frac{Ge^{\zeta_nX}-Ge^{\zeta X}}{\zeta_n - \zeta}\)
  と定める。
  平均値の定理より、\(\theta_n\in \C\)であって
  \(|\zeta - \theta_n| < |\zeta - \zeta_n|\)となるものが存在し、
  \(X_n = XGe^{\theta_n X}\)となる。
  \(\theta_n \to \zeta , (n\to \infty)\)と\(|X_n| \leq Y\)に注意して、
  優収束定理により
  \[
  \E\left[ X_n\right] \to \E\left[ XGe^{\zeta X}\right], (n\to\infty)
  \]
  となる。
  とくに\(\zeta_n\)の取り方によらずに同一の極限
  \(\E\left[ XGe^{\zeta X}\right]\)を持つことから、
  \(\zeta \mapsto \E\left[ Ge^{\zeta X}\right]\)
  は正則であることがわかる。
\end{proof}










\begin{prob}\label{prob: 4.7}
  \(p\geq 2\)とする。
  \(f_t\in \mcL^2\)は任意の\(T\geq 0\)に対して
  \(\E\left[ \int_0^T|f_t|^pdt\right] < \infty\)を満たすとする。
  このとき
  \[
  \E\left[ \sup_{0\leq t\leq T}\left|
  \int_0^tf_sdB_s^\alpha - \int_0^tf_s^ndB_s^\alpha \right|^p\right] \to 0
  , \ \ \ (n\to\infty), (\forall T\geq 0)
  \]
  を満たす\(f_t^n\in \mcL_0\)が存在することを示せ。
\end{prob}


\begin{proof}
  証明の方針は以下の通り：
  \begin{enumerate}
    \item \label{proof enumi: prob: 4.7-1}
    まず補題4.5と同じ議論により、
    \(\E\left[ \int_0^T|f_t-f_t^n|^pdt \right]\to 0, (n\to \infty)\)
    となる\(f_t^n\in \mcL_0\)をとってくる。
    \item \label{proof enumi: prob: 4.7-2}
    次にモーメント不等式 (定理4.27) を使って極限を評価する。
  \end{enumerate}

  \ref{proof enumi: prob: 4.7-1}を実行する。
  \(g_t^n \dfn (-n)\vee (f_t\wedge n)\)とおく。
  すると各\(t,\omega\)に対して
  \(|g_t^n| \leq |f_t|\)であるから、
  とくに\(g_t^n\in \mcL^2\)であり、
  さらに任意の\(T\geq 0\)に対して
  \(\E\left[ \int_0^T|g_t^n|^pdt\right] < \infty\)を満たす。
  ここで優収束定理により
  \(\E\left[ \int_0^T|f_t-g_t^n|^pdt\right] \to 0\)であることに注意すると、
  \(L^p\)-ノルムが三角不等式を満たすことから、
  \(g_n^t\)に対する所望の近似を求めることで
  \(f_t\)に対する所望の近似を得ることができる。
  よって、所望の近似を得るには、\(f_t\)は有界であると仮定して良い。

  \(f_t\)は有界であると仮定する。
  \(h_t^n \dfn n\int_{\left(t-\frac{1}{n}\right)\vee 0}^t f_sds\)
  とおくと\(h_t^n\)は有界かつ連続であり、
  \(\forall \omega\)に対してほとんど全ての\(t\)で
  \(\lim_{n\to \infty}h_t^n(\omega) = f_t(\omega)\)である。
  有界収束定理により
  \(\E\left[ \int_0^T|f_t-h_t^n|^pdt\right] \to 0\)であることに注意して、
  前段落と同じ理由により\(f_t\)を有界かつ連続と仮定しても良い。

  \(f_t\)は有界かつ連続であると仮定する。
  \(f_t^n \dfn f_{k/n}, t\in [k/n,(k+1)/n)\)と定めると、
  連続性により\(f_t^n(\omega)\to f_t(\omega) , (\forall t,\forall \omega)\)
  であるので、有界収束定理により
  \(\E\left[ \int_0^T|f_t-f_t^n|^pdt\right] \to 0\)となる。
  \(f_t^n\in \mcL_0\)であるから、所望の近似を得ることができた。

  \ref{proof enumi: prob: 4.7-2}を実行する。
  今、\(\E\left[ \int_0^T|f_t-f_t^n|^pdt\right] \to 0\)
  となる\(f_t^n\in \mcL_0\)が存在することがわかっている。
  \(X_t \dfn \int_0^t\left( f_s - f_s^n\right) dB_s^\alpha\)
  と置くと、
  \begin{align*}
    &\E\left[ \sup_{0\leq t\leq T}\left|
    \int_0^tf_sdB_s^\alpha - \int_0^tf_s^ndB_s^\alpha \right|^p\right] \\
    &= \E\left[ \sup_{0\leq t\leq T}\left| X_t\right|^p \right] \\
    &\overset{\bigstar}{\leq} A_p \E\left[ \left(
    \int_0^T\left( f_s - f_s^n\right)^2dt \right)^{p/2}\right] \\
    &\overset{\spadesuit}{\leq} A_pT^{p-1} \E\left[
    \int_0^T\left| f_s - f_s^n\right|^pdt \right] \\
    &\to 0 , \ \ \ (n\to\infty)
  \end{align*}
  となる。
  ただし\(\bigstar\)の箇所はモーメント不等式 (定理4.27) を用い、
  \(\spadesuit\)の箇所はヘルダーの不等式 (例1.14) を用いた。
  また、\(A_p\)は\(p\)のみに依存する定数である。
  以上で示された。
\end{proof}










\begin{prob}\label{prob: 4.8}
  \(B_t\)を\(1\)次元ブラウン運動とし、\(T > 0\)とする。
  \begin{enumerate}
    \item \label{enumi: prob: 4.8-1}
    \((T-t)B_t = \int_0^t(T-s)dB_s - \int_0^tB_sds\)を示せ。
    \item \label{enumi: prob: 4.8-2}
    \(B_T^3 = \int_0^T f_tdB_t\)を満たす
    確率過程\(f_t\in \mcL^2\)を求めよ。
  \end{enumerate}
\end{prob}

\begin{proof}
  \ref{enumi: prob: 4.8-1}。
  \(\int_0^tTdB_s = TB_t\)であるから、
  \(tB_t = \int_0^tsdB_s + \int_0^tB_sds\)を示せば良い。
  すなわち
  \(d(sB_s) = sdB_s + B_sds\)を示せば良いが、
  これは伊藤の積の公式 (例4.16 (3)) より明らかである。

  \ref{enumi: prob: 4.8-2}。
  まず\(d((B_t)^3) = 3B_t^2dB_t + 3B_tdt\)であるから、
  \[
  B_T^3 = \int_0^T(3B_s^2)dB_s + 3\int_0^TB_sds
  \]
  となる。
  \ref{enumi: prob: 4.8-1}の等式に\(t=T\)を代入すると、
  \[
  \int_0^TB_sds = \int_0^T(T-s)dB_s
  \]
  がわかる。
  これを代入して、
  \[
  B_T^3 = \int_0^T(3B_s^2)dB_s + 3\int_0^TB_sds
  = \int_0^T(3B_s^2 + 3(T-s)) dB_s
  \]
  を得る。
  よって求める\(f_t\)は
  \(f_t = 3B_t^2 + 3(T-t)\)である。
\end{proof}















\newpage
\section{確率微分方程式(I)}


\begin{prob}\label{prob: 5.1}
  \(a\leq 0 \leq b , k\in \N\)とする。
  \[
  \varphi(x) \dfn
  \begin{cases}
    (x-a)^{2k+1}, &(x < a), \\
    0 , &(a \leq x \leq b), \\
    (x-b)^{2k+1}, &(x > b),
  \end{cases}
  \]
  と定義する。
  \(B_t\)を\(1\)次元ブラウン運動とし、
  \(X_t \dfn \varphi(B_t)\)とおく。
  このとき\(X_t\)は次の確率微分方程式の解であることを示せ：
  \[
  dX_t = (2k+1)X_t^{\frac{2k}{2k+1}}dB_t + k(2k+1)X_t^{\frac{2k-1}{2k+1}}dt.
  \]
\end{prob}

\begin{proof}
  もとの問題文では\(X_t \dfn \varphi(X_t)\)となっていたけどこれはたぶん間違いだと思う。

  まず\(\varphi(x)\)の二階微分を計算する。
  \[
  \varphi'(x) =
  \begin{cases}
    (2k+1)(x-a)^{2k}, &(x < a), \\
    0, &(a\leq x \leq b), \\
    (2k+1)(x-b)^{2k}, &(x > b),
  \end{cases}
  \]
  であるから、
  とくに\(\varphi'(x) = (2k+1)\varphi(x)^{\frac{2k}{2k+1}}\)である。
  また
  \[
  \varphi''(x) =
  \begin{cases}
    2k(2k+1)(x-a)^{2k-1}, &(x < a), \\
    0, &(a\leq x \leq b), \\
    2k(2k+1)(x-b)^{2k-1}, &(x > b),
  \end{cases}
  \]
  であるから、
  とくに\(\varphi''(x) = 2k(2k+1)\varphi(x)^{\frac{2k-1}{2k+1}}\)である。
  以上で\(\varphi\)は\(C^2\)-級である。
  ブラウン運動\(B_t\)は定義から伊藤過程であるから、
  伊藤の公式より
  \begin{align*}
    dX_t
    &= d\varphi(B_t) \\
    &= \varphi'(B_t)dB_t + \frac{1}{2}\varphi''(B_t)dt \\
    &= (2k+1)\varphi(B_t)^{\frac{2k}{2k+1}}dB_t
    + k(2k+1)\varphi(B_t)^{\frac{2k-1}{2k+1}}dt \\
    &= (2k+1)X_t^{\frac{2k}{2k+1}}dB_t
    + k(2k+1)X_t^{\frac{2k-1}{2k+1}}dt
  \end{align*}
  となる。
  これは所望の結果である。
\end{proof}











\begin{prob}\label{prob: 5.2}
  \(n\in \N\)とする。
  もし\(1\)次元確率微分方程式
  \[
  dX_t = \frac{1}{n}X_t^{n+1}dB_t + \frac{n+1}{2n^2}X_t^{2n+1}dt
  \]
  の解\(X_t, t\geq 0\)が存在するならば
  \[
  X_t = (1-B_t)^{-\frac{1}{n}} , (t < \tau_1)
  \]
  となることを示せ。
  ただし\(\tau_1 \dfn \left\{ t\geq 0\middle| B_t = 1\right\}\)である。
  これから上の確率微分方程式に解が存在しないことを導け。
\end{prob}

\begin{proof}
  \(t<\tau_1\)に対して\(X_t\)が上のように求まれば、
  \(X_t, t\geq 0\)が連続 (かつ\(\mcF_t\)-発展的可測) な確率過程であることに反する
  (\(t=\tau_1(\omega)\)で連続でない)。
  すなわちはじめの確率微分方程式に解が存在しないことになる。
  よって、はじめの確率微分方程式に解が存在すると仮定した上で、
  \(t<\tau_1\)に対して\(X_t\)を求めれば良い。

  仮定より、\(X_t\)は伊藤過程である。
  また、\((dX_t)^2 = \frac{1}{n^2}X_t^{2n+2}dt\)である。
  \(Y_t \dfn X_t^n\)とおけば、
  伊藤の公式より
  \begin{align*}
    dY_t
    &= d(X_t^n) \\
    &= nX_t^{n-1}dX_t + \frac{1}{2}n(n-1)X_t^{n-2}(dX_t)^2 \\
    &= nX_t^{n-1}\left( \frac{1}{n}X_t^{n+1}dB_t
    + \frac{n+1}{2n^2}X_t^{2n+1}dt\right)
    + \frac{1}{2}n(n-1)X_t^{n-2}\frac{1}{n^2}X_t^{2n+2}dt \\
    &= X_t^{2n}dB_t
    + \frac{n+1}{2n}X_t^{3n}dt
    + \frac{n-1}{2n}X_t^{3n}dt \\
    &= X_t^{2n}dB_t + X_t^{3n}dt \\
    &= Y_t^2dB_t + Y_t^3dt
  \end{align*}
  となる。
  とくに\((dY_t)^2 = Y_t^4dt\)である。
  \(Z_t \dfn \frac{1}{Y_t}\)とおけば、
  伊藤の公式より
  \begin{align*}
    dZ_t
    &= d\left( \frac{1}{Y_t}\right) \\
    &= -\frac{1}{Y_t^2}dY_t + \frac{1}{Y_t^3}(dY_t)^2 \\
    &= -(dB_t+Y_tdt) + Y_tdt \\
    &= -dB_t
  \end{align*}
  となる。
  また、初期条件\(X_0=1\)より
  \(Z_0 = 1\)であるから、\(\int_0^t\)で積分することで
  \[
  Z_t = 1-B_t
  \]
  を得る。
  以上より\(t < \tau_1\)に対して
  \[
  X_t = Y_t^{\frac{1}{n}} = Z_t^{-\frac{1}{n}} = (1-B_t)^{-\frac{1}{n}}
  \]
  となることがわかった。
\end{proof}


















\begin{prob}\label{prob: 5.3}

\end{prob}




\begin{prob}\label{prob: 5.4}
  \(d=N=1, V\in C^\infty_d(\R)\)とする。
  \(C^\infty\)-級関数\(\varphi:\R^2 \to \R\)は
  微分方程式
  \[
  \frac{\partial \varphi}{\partial \xi}(x,\xi) = V(\varphi(x,\xi)) ,
  \varphi(x,0)=x
  \]
  を満たすとする。
  \begin{enumerate}
    \item \label{enumi: prob: 5.4-1}
    \(X_t^x \dfn \varphi(x,B_t)\)の満たす
    Stratonovich型の確率微分方程式を求めよ。
    \item \label{enumi: prob: 5.4-2}
    \(J_t^x \dfn \frac{\partial}{\partial x}X_t^x =
    \exp\left( \int_0^{B_t}V'(\varphi(x,\eta))d\eta \right)\)
    を示せ。
  \end{enumerate}
\end{prob}

\begin{proof}
  解答に入る前にStratonovich積分に関するちょっとした注意をする。
  Stratonovich積分の定義と伊藤の公式から、
  \[
  f'(X_t)\circ dX_t
  = f'(X_t)dX_t + \frac{1}{2}d\left( f'(X_t)\right) dX_t
  = f'(X_t)dX_t + \frac{1}{2}f''(X_t)(dX_t)^2
  = d\left( f(X_t) \right)
  \]
  となる。
  従って、これを積分することで、
  \[
  \int_{t_1}^{t_2}f'(X_t)\circ dX_t = f(X_{t_2}) - f(X_{t_1})
  \]
  を得る。
  とくに\(f\)は原始関数\(\int_0^t f(u)du\)の\(t\)での微分として表示できることから、
  \[
  \int_{t_1}^{t_2}f(X_t)\circ dX_t = \int_{X_{t_1}}^{X_{t_2}}f(t)dt
  \]
  となる (変数変換公式のような感じ？)。
  また、\(YdZ+\frac{1}{2}dYdZ = Y\circ dZ = dW\)となる\(W\)があれば、
  \begin{align*}
    X\circ (Y\circ dZ)
    &= X\circ dW = XdW + \frac{1}{2}dXdW \\
    &= XYdZ + \frac{1}{2}XdYdZ + \frac{1}{2}YdXdZ + \frac{1}{4}dXdYdZ \\
    &= XYdZ + \frac{1}{2}XdYdZ + \frac{1}{2}YdXdZ \\
    &= XYdZ + \frac{1}{2}(d(XY)dZ) - \frac{1}{2}dXdYdZ \\
    &= XYdZ + \frac{1}{2}(d(XY)dZ) \\
    &= (XY)\circ dZ
  \end{align*}
  となる。

  \ref{enumi: prob: 5.4-1}。
  \(x\)を定数と考えて普通に\(X_t^x\)を微分する。
  Stratonovich積分で書けば、
  \begin{align*}
    d(X_t^x)
    &= d\left( \varphi(x,B_t)\right) \\
    &= \left.\frac{\partial \varphi}{\partial\xi}
    (x,\xi)\right|_{\xi=B_t} \circ dB_t \\
    &= V(\varphi(x,B_t)) \circ dB_t \\
    &= V(X_t^x) \circ dB_t \\
  \end{align*}
  となる。

  \ref{enumi: prob: 5.4-2}。
  \(J_t^x\)は定理5.16より
  \[
  dJ_t^x = V'(X_t^x)J_t^x\circ dB_t
  = J_t^x\circ \left( V'(X_t^x)\circ dB_t\right)
  \]
  を満たすので、
  \begin{align*}
    d\left( \log(J_t^x)\right)
    &= \frac{1}{J_t^x}\circ dJ_t^x \\
    &= \frac{1}{J_t^x}\circ
    \left( J_t^x\circ \left( V'(X_t^x)\circ dB_t\right) \right) \\
    &= V'(X_t^x)\circ dB_t \\
    &= V'(\varphi(x,B_t))\circ dB_t
  \end{align*}
  となる。
  これを\(\int_0^t\)で積分すれば、
  定理5.16より\(J_0^x = 1\)なので、
  \[
  \log J_t^x = \int_0^t V'(\varphi(x,B_t))\circ dB_t
  = \int_0^{B_t} V'(\varphi(x,\eta)) d\eta
  \]
  となる。
  これは所望の結果である。
\end{proof}




\end{document}
